<?templates.xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<Persons>
  <Person id="1" FIO="Щедровицкий Петр Георгиевич" Photo="P_Shchedrovitskiy.jpg" Phone=""
             Email="kaf82@mephi.ru" Phd="Кандидат философских наук, заместитель директора Института философии РАН, советник гендиректора госкорпорации «Росатом»" Position="Заведующий кафедрой"
			 Post="руководитель">
    <Profile>Эксперт и консультант по вопросам пространственного развития, региональной и промышленной политики, инновационной деятельности и подготовки кадров.
      Президент Института развития им. Г. П. Щедровицкого
      Член Правления Фонда «Центр стратегических разработок «Северо-Запад»
      В период с 2000 по 2005 годы являлся советником Полномочного представителя Президента РФ в Приволжском федеральном округе по вопросам стратегического развития.
      По настоящее время - советник Министра образования и науки РФ, советник генерального директора Государственной корпорации по атомной энергии «Росатом».

      И. О. заместителя директора Института философии РАН по научной работе

      Родился 17 сентября 1958 года

      Сфера профессиональных интересов
      Вопросы пространственного развития, региональной и промышленной политики, инновационные процессы в промышленной политике, инновационная деятельность и подготовка кадров.

      Образование
      Педагогический институт им. Ленина, факультет педагогики и психологии. По окончании пединститута закончил аспирантуру Института общей и педагогической психологии.

      Награды
      Нагрудный знак «Академик И.В. Курчатов» II степени,
      Нагрудный знак «Е.П. Славский»,
      Медаль ордена «За заслуги перед Отечеством» II степени.
    </Profile>
    <Publications>
    КНИГИ И БРОШЮРЫ

    К анализу топики организационно-деятельностных игр. — Пущино, НЦБИ АН СССР, 1986. -С. 42.
    Конкурс руководителей (совместно с С.В. Поповым). — Москва, Прометей, 1989. -С. 92.
    Истоки культурно-исторической концепции Выготского. — Автореферат кандидатской диссертации. НИИ культурологии, 1992. -С. 21.
    Очерки по философии образования (статьи и лекции). — Рига, Педагогический центр "Эксперимент", 1993. -С. 156.
    Думать — это профессия (сборник интервью). — Москва, 2000. -С. 94.
    Томские лекции об управлении (1998-2000). — Томск, 2001. -С. 111
    Формула развития.Сборник статей:1987-2005. - Москва, Архитектура-С, 2005.-С. 224
    В поисках формы. Сборник статей. - Москва, ФГУП "ЦНИИАТОМИНФОРМ", 2005. - С. 179
    Промышленная политика России - кто оплатит издержки глобализации (совместно с Княгининым В.Н.). - Москва, Издательство "Европа", 2005. -С. 160
    Я вырос в архиве ММК. - Москва, Фонд «Институт развития им. Г.П. Щедровицкого», 2006
    Экспериментальная жизнь. – Москва, МГУ им.М.В.Ломоносова, 2007. – С.100.
    Повестка дня 2010-х. Цикл лекций в г.Иркутске (сентябрь 2011 года). – Владивосток, издательство Тихоокеанского института регионального развития, 2012.

СТАТЬИ И ТЕЗИСЫ

    Проблематизация и проблемы в процессах программирования решения задач (совместно с Г. Щедровицким). — В сборнике "Логика научного поиска. Тезисы докладов к Всесоюзному симпозиуму", Свердловск, 1977. — Часть 2, с. 57-60.
    Методологические заметки к проблеме прогнозирования свойств человека (совместно с Г. Щедровицким). — В сборнике "Прогнозирование социально-типических свойств личности", Пермь, 1979. -С. 5-8.
    "Игра" как социотехническая система: организация и исследование. — В сборнике "Программно-целевой подход и деловые игры", Новосибирск, 1980. — С. 30-34.
    Организация "игры" и исследования в "игре" (совместно с Н. Щукиным). — В сборнике "Программно-целевой подход и деловые игры", Новосибирск, 1980. — С. 34-36.
    Организационно-деятельностная игра как метод комплексного социально-психологического исследования. — В сборнике "Программно-целевой подход и деловые игры", Новосибирск, 1980. — С. 36-39.
    О некоторых вопросах построения психологии личности. — В сборнике "Психология личности: теория и эксперимент", Москва, НИИОПП, 1982. — С. 3-10.
    К вопросу о формировании психологии личности на Западе. — В сборнике "Философско-методологические проблемы социально-гуманитарного познания", Москва, 1983. — С. 63-68.
    Артификация мыследеятельности как проблема прикладной психологии (совместно с С. Поповым). — В сборнике "Развитие прикладных психологических исследований и разработок", Красноярск-Москва, 1986. — С. 14-15.
    Универсум мыследеятельности и человек. — В сборнике "Развитие прикладных психологических исследований и разработок", Красноярск-Москва, 1986. — С. 21-22.
    Системный подход в геологии и геотехнике (совместно с Д.А. Ивановым). — В сборнике "Вторая всесоюзная конференция. Системный подход в геологии (теоретические и прикладные аспекты)", 1986. — Часть 1, с. 93-94.
    Системный анализ в геологии и геологический подход в теории систем. — В сборнике "Вторая всесоюзная конференция. Системный подход в геологии (теоретические и прикладные аспекты)", 1986. — Часть 1, с. 133-139.
    Экологизация геологии и геотехники как условие применения системного подхода. — В сборнике "Вторая всесоюзная конференция. Системный подход в геологии (теоретические и прикладные аспекты)", 1986. — Часть III, с. 669-671.
    Система повышения квалификации как фактор управления развитием общественного производства. — В сборнике "Совершенствование организации переподготовки и повышения квалификации руководящих хозяйственных кадров", Москва, АНХ при СМ СССР, 1986. — С. 134-142.
    Горизонты технического и исследовательского освоения рефлексии. — В сборнике "Проблемы логической организации рефлексивных процессов". Тезисы конференции, Новосибирск, 1986. — С. 7-9.
    Проблемы изучения рефлексии в мыследеятельности. — В сборнике "Проблемы логической организации рефлексивных процессов". Тезисы конференции, Новосибирск, 1986. — С. 31-33.
    Рефлексия и проблематизация в контексте развития мыследеятельности (совместно с С. Поповым). — В сборнике "Проблемы логической организации рефлексивных процессов". Тезисы конференции, Новосибирск, 1986. — С. 68-70.
    Деятельностно-природная система. — В журнале "Человек и природа", Москва, Знание, 1987. — N 12, с. 12-63.
    Дневник консультанта. 1987. Позиции СССР в Азиатско-Тихоокеанском регионе. -В журнале "Кентавр". — N 17, с. 29-36.
    Активные методы обучения и проблема содержания образования (совместно с Т. Сергейцевым и М. Щедровицкой). — В сборнике "Летние школы", Межвузовский сборник, Красноярск, 1988. — С. 44-57.
    К проблеме управления активностью учебной группы (совместно с М. Щедровицкой). — В сборнике "Летние школы", Межвузовский сборник, Красноярск, 1988. — С. 96-111.
    О некоторых вопросах формирования экологического подхода. — В газете: "Журналист", 1989. — N 12.
    Образование и общество. — Материалы заседания Клуба "Свободное слово", 7 мая 1989.
    Интеллигенция и народ. — Материалы заседания Клуба "Свободное слово", 20 октября 1989.
    Философия развития и проблемы города. — В сборнике "Экология города и проблемы управления", Москва, 1990. — С. 167-179.
    Интеллигенция и народ. — В журнале "Философские науки", 1990. — N 7.
    Сказки о рефлексии. — В журнале "Вопросы методологии", 1991. — N 2, с. 47-66.
    Идея рефлексии, изложенная в самых общих чертах. — В журнале "Вопросы методологии", 1991. — N 3, с. 72-83; в сборнике "Модели рефлексии", Новосибирск, 1995. — С. 21-37.
    О действительном и мнимом в методологическом самоопределении (читая В. Розина). — В журнале "Вопросы методологии", 1991. — N 3, с. 13-17.
    Трагедия о Гамлете, принце Датском, Л.С. Выготского. — В журнале "Вопросы методологии", 1991. — N 4, с. 84-92.
    Апрель 1985-Апрель 1991. Что это было? — Материалы заседания Клуба "Свободное слово", 13 мая 1991.
    Прорыв невозможен без сверхидеи. — В газете "Голос", июнь 1991. — N 23.
    Региональное развитие и культура: постановка проблемы. — В сборнике "Программирование культурного развития: региональные аспекты", Москва, 1991. — Вып. 1, с. 5-16.
    Программный подход в СМД-методологии. — В сборнике "Программирование культурного развития: региональные аспекты", Москва, 1991. — Вып.1, с. 34-92.
    После августа 1991-го. Возможный ход событий. — Материалы заседания Клуба "Свободное слово", 25-26 октября 1991.
    Ur Imperiet och ideologierna. — In "Ord Bild", (Swedish), 1992. — N 4, p. 69-72.
    С чем войдем в ХХI век? — В журнале "Народное образование", май-июнь 1992. — С. 68-73.
    С чем войдем в ХХI век? — Стенограмма доклада, 1992.
    Школа и общество. — В журнале "Эко", 1992. — N 6, с. 57-64.
    Mista peli alkaa? — itsemaarittelyn merkitiys organisaatio-toimin-tapelissa — In "Simulaatiopelit oppivan organisaation koulutusvalineina", Ed.: V. Ruohomaki  M. Vartiainen, Otaniemi 1992. — Report N 140, p. 89-113.
    Анализ ситуации в России во втором квартале 1992 года. — В журнале "Колыма", 1992. — N 8-9, с. 49-56.
    Культура и мышление. — Доклад на методологическом семинаре в Школе Культурной Политики, 26 июня 1992.
    Заметки о программе реорганизации объединения "Северовостокзолото". — В журнале "Колыма", 1992. — N 10-11, с. 4-8.
    Мышление, методологическая работа и развитие. — В журнале "Вопросы методологии", 1992. — N 1-2, с. 30-38.
    Методологические заметки к перспективам развития государственности в России. - В интернет-издании "Архипелаг" Декабрь 1992 — январь 1993 гг.
    Оценка организационной и социально-экономической ситуации объединения "Северовостокзолото" на этапе акционирования (совместно с О.Б. Алексеевым). — В журнале "Колыма", 1993. — N 1, с. 4-9.
    Политика России в области образования: цели и действия. — В газете "Кемерово", 1993.
    Педагогика свободы. — В журнале "Кентавр", 1993. — N 1, с. 18-24.
    Экономические формы организации хозяйства и современные предпринимательские стратегии. — В журнале "Кентавр", 1993. — N 2, с. 2-7; в сборнике "Программирование культурного развития: региональные аспекты", 1993. — Вып. II, с. 5-18.
    Понятие рынка в системомыследеятельностном подходе. -В сборнике "Программирование культурного развития: региональные аспекты", 1993. — Вып. II, с. 20-58.
    Культурная политика на пути в открытое общество. — В педагогическом альманахе "Авгур", 1993. — N 2, с. 74-82.
    О единстве культуры: культурная политика на пути к открытому обществу. — Доклад на конференции Фонда Сороса в Донецке, апрель 1993.
    Трагедия о Л. Выготском, принце психологии. — Доклад на конференции "Наследие Выгодского и современная школа", 15 июля 1993.
    Политика России в области образования: цели и действия. — Материалы заседания Клуба "Свободное слово", 29 октября 1993.
    Экономика и политика в эпоху диктатуры демократии. — Материалы заседания Клуба "Свободное слово", 21 декабря 1993.
    Что будет со школой? — В газете "1-ое сентября", 1994. — NN 29, 35, 42.
    Знание и объект в содержательно-генетической логике и эпистемологии (совместно с Г. Щедровицким). — В сборнике "Метод: вчера и сегодня", тезисы к I Методологическому конгрессу, 20-21 марта 1994. — С. 3-9.
    Вопрос — ключ: Какое государство и какая государственность нужны и спасут Россию. - В газете "Третье сословие", 1994. — N 13, с. 4.
    Сжатое изложение онтологии СМД-методологии как системы принципов. — В сборнике "Метод: вчера и сегодня", тезисы к I Методологическому конгрессу, 20-21 марта 1994. — С. 10-12.
    L.S.Vygotsky's "Tragedy of Hamlet Prince of Denmark" — In Journal of Russian and East European Psychology, march/april, 1994. — P. 49-65.
    Игровое движение и организационно-деятельностные игры (совместно с С. Поповым). — В журнале "Вопросы методологии", 1994. — N 5, с. 112-153.
    Политика России в области образования: цели и действия. -В газете "Учительская газета", 30 августа 1994. — N 32; в журнале "Инновационная деятельность в образовании", 1994. — N 2, с. 72-82.
    Культура как смысл политики. — В газете "Третье сословие", 1994. — N 15, с. 7.
    Инновационное движение. — В газете "Учительская газета", 25 октября 1994. — N 40.
    Культурно-историческая концепция как философская антропология. — В сборнике "Материалы первой международной конференции "Л.С. Выготский и школа", Москва, 1994. — С. 36-43.
    Россия-1995: рамочные и ядерные процессы. — В материалах Международного симпозиума "Куда идет Россия: альтернативы общественного развития", Москва, 1994. — С. 20-21.
    Россия на рубеже 1995 г.: осевые и фоновые процессы. — В книге "Куда идет Россия?..", Москва, Аспект-пресс, 1995. — С. 402-413.
    "Новые русские" не в "мерседесах", а за партами. — В газете "Третье сословие", 1995. — N 16, с. 2; в издании Международной академии бизнеса и банковского дела "Акцент", 1995. — N 9, с 3-4.
    Перестройка — десять лет спустя. — Материалы заседания Клуба "Свободное слово", 20 января 1995; в книге "Перестройка — десять лет спустя", Изд. "Апрель- 85", Москва, 1995.
    Новшества и инновации (пять смыслов иностранного слова). — В газете "Учительская газета", 23 мая 1995. — N 22-23.
    Жизнь взаймы. — В газете "Учительская газета", 15 августа 1995. — N 31, с. 6.
    В поисках формы. — В книге "Иное", 1995. — Том 2, с. 283-318.
    In Search of Form. On the Methodology of Analyzing Transformation. — В книге Post-Soviet Puzzles, eds. K.Segbers, S. De Spiegeleire Baden-Baden, 1995. — B.1, p. 121-156.
    Экология и политика (совместно с С. Котельниковым). — В Материалах Международного Форума "Экологическая политика и миротворчество в Евразийском пространстве". Сборник тезисов докладов и письменных выступлений участников, 18-20 мая 1995 года. — С. 21-24.
    Отдельные выступления. — В книге "Свободное слово. Интеллектуальная хроника десятилетия 1985-1995", Москва, 1996.
    Организационное развитие и организационное консультирование: сфера деятельности или профессия? — В Ежегоднике Российского психологического общества "Психология сегодня", 1996. — Том 2, вып. 2, с. 84-91.
    Лев Выготский и современная педагогическая антропология. — Материалы первой тьюторской конференции в г. Томске, март 1996 года.
    Кто первый сказал "А". — В газете "Учительская газета", 18 июля 1996. — N 25, с. 8.
    Думские грезы и учительские слезы. — В газете "Литературная газета", 28 августа 1996. — С. 12.
    Понятие коммуникации (текст лекции). — В "Педагогическом вестнике школы N 96", N 4, Красноярск-26, 1996. — С. 51-63.
    Пора за парту. — В газете "Сегодня", 29 августа 1996. — С. 5.
    Типологический метод и гуманитарное знание. — В сборнике докладов Второго Методологического конгресса, 28-29 марта 1995. — С. 81-94.
    The self-determination problem in the cultural-historical and in the activity approaches. — In Abstracts II Conference for socio-cultural research, Vigotsky-Piajet, University of Geneva, September 11-15, 1996. — P. 52-53.
    Образование как гуманитарная технология — границы пространства свободы. — В журнале "?", 1997. — N 1.
    Искушение развитием. — В журнале "Дискурс", 1997, N 3-4. — С. 109-117; в сборнике "Педагогика развития: возрастная динамика и ступени образования", Красноярск, 1997. — Часть 1.
    Сколько стоит образование. — В еженедельном приложении "Управление школой" к газете "1-ое Сентября", 1997. — N 2, с. 4-6.
    Держи карман шире (сколько стоит образование). — В газете "Учительская газета", 9 декабря 1997. — N 49, с. 7.
    Кадровая политика и подготовка кадров. -В сборнике "Современный кадровый менеджмент", 1997. — Выпуск 1, с. 79-89.
    Знак как средство и знаковая организация деятельности: принципы инструментального подхода. — В сборнике "Идеи Л.С. Выготского в истории моего профессионального становления", Новосибирск, 1997. — С. 128-141; в сборнике "Levs Vigotskis, zans piare un musdienu psihologia", Riga, 1998. — Р. 50-56.
    Орел расправляет крылья (1111 знаков за 1111 дней до нового тысячелетия). (Совместно с Е. Островским). — В газете "Финансовые известия", 1998. — N 96 (447), с. 5; в журнале "Эксперт", 1998.
    Организационное проектирование в системе управленческой деятельности. -В сборнике "Проблемы управления", Москва, Концепт, 1998. — С. 21-38.
    Учатся ли умные люди в платном вузе… — В газете "Учительская газета", 27 октября 1998. — N 45, с. 6-7.
    Москва против местного самоуправления (совместно с О. Алексеевым и О. Генисаретским). — В газете "Известия", 10 октября 1998.
    Остов России (совместно с О. Алексеевым и О. Генисаретским). -В газете "Известия", 23 октября 1998;  в статье "Библиотека муниципального служащего". Выпуск 14. Школа муниципального служащего, Обнинск, 1-13 ноября 1998. — с. 17-34.
    Социальные эффекты образования. — В статье "Педагогика развития: проблемы образовательных результатов (эффектов)", Красноярск, 1998. — Часть 1, с. 64-71.
    Миф генерации. — В журнале "Вопросы методологии", 1998. — N 1-2, с. 19-22.
    К проблеме границ деятельностного подхода в образовании (об исследовательской программе тьюторства). — В сборнике "Школа и открытое образование. Сборник трудов по материалам 3-ей Всероссийской научной тьюторской конференции", Москва-Томск, 1999. — С. 4-9.
    Философия развития и конструктивная психология. -В сборнике "Педагогика самоопределения и гуманитарные практики", Барнаул, 1999. — С. 38-48.
    Системомыследеятельностная педагогика и развивающее обучение. -В статье "Первые чтения памяти В.В. Давыдова", Рига-Москва, 1999. — С. 117-130.
    Россия: страна, которой не было (совместно с Е. Островским). — В журнале "Вестник СМИ", 11-31 мая 1999. — N 9 (41), с. 2-6.
    Гуманитарные технологии, развитие общественных связей и … имидж России (совместно с Е. Островским). — В журнале "Со-общение", 1999. — N 1, с. 36-39.
    Проблема содержания в теории обучения и в современных образовательных практиках. – В сборнике "Педагогика развития: содержание образования как проблема", Красноярск, 1999
    Русский мир и транснациональное русское. - Библиотека культурной политики, управления и предпринимательства, АТШ, 1999. — С.19; в интернет-издании "Русский журнал", 1999.
    Россия. Образование. Будущее. — В газете "Гадкие лебеди", 2000. — N 2, с. 4-6; в газете "Алтайская неделя", 20-26 января 2000. — С. 10.
    Русский мир. Возможные цели самоопределения. — В газете "Независимая газета", 14 февраля 2000.
    Русский Мир в образах будущего. — В журнале "Архэ", 2000. — N 2, с. 7-9.
    Дракон обыкновенный, летающий. — В интернет-издании "Русский Журнал", 23 Марта 2000.
    Гуманитарные технологии и реальная политика. — В журнале "Со-общение", март-апрель 2000. — N 3-4.
    Бунт капиталов. — В журнале "Эксперт", 19 июня 2000. — N 23, с. 46.
    Государство в эпоху Гуманитарных технологий. —  , 21 июля 2000.
    Орел расправляет крылья (77 знаков за 77 дней до нового тысячелетия). -В газете "Коммерсантъ", 17 октября 2000. — С .5, В газете "Российская газета", 19 октября 2000. — с.6;  в еженедельнике "Век", 20-26 октября 2000. — N 42, с.7;  в газете "Ведомости", 16 октября. — Приложение "Компании и рынки", с. 8.
    Ситуация в области образования. — В интернет-издании "Русский Журнал", 3 ноября 2000.
    Орел расправляет крылья (55 знаков за 55 дней до нового тысячелетия). -В журнале "Эксперт", 6 ноября 2000. — N 42, с.23;  в газете "Российская газета", 9 ноября 2000. — С.6; в газете "Ведомости", 10 ноября 2000. — N 208.
    Онтологии и картины мира. — В журнале: "Кентавр", 2000. — N 23.
    Местное самоуправление в посткризисной России — В сборнике "Становление местного самоуправления", Красноярск, 2000.
    На пути к новой экономике. — На сайте ЦСР "Северо-Запад", 11 ноября 2000.
    Эпоха гражданской войны заканчивается. — В журнале "Со-общение", 2001. -N 3, с. 12-15.
    Глобализация надвигается. — В журнале "Со-общение", 2001. — N 4, с. 10-11.
    Мировой кризис, причины его возникновения и создание институтов коллективных решений. — В журнале "Бизнес Мост", июнь 2001. — N 6 (27).
    Стратегия для Сибири (совместно с В. Княгининым и А. Тупицыным). — На сайте "Байкальский регион как историческая площадка России в начале III тысячелетия", 2002.
    "Инновационный сценарий для России" (совместно с А. Тупицыным). — В газете "Ведомости", 27 мая 2002.
    Инновационный сценарий для России. — Полная версия статьи, INTERNET.ru, 3 июня 2002.
    Стратегия развития местного самоуправления. — В сборнике "Становление эффективного местного самоуправления", Красноярск, 2002. — С. 14-27.
    Государство. Антропоток (совместно с С. Градировским и Б. Межуевым). — Вступительная статья к Докладу ЦСИ ПФО, 2002.
    Практическая субсидиарность (совместно Алексеевым О.Б.) — Статья на сайте Форума «Стартегии регионального развития». Пермь, 2002.
    Повестка дня современной региональной политики (совместно с Алексеевым О.Б., Перелыгиным Ю.А., Шейманом Д.И., ) — Статья на сайте Форума «Стартегии регионального развития». Пермь, 2002.
    Семь лет спустя. - В журнале "Сообщение", 2003, № 1, - С. 37
    Формула Развития: Препринт (совместно с В. Н. Княгининым). — WP/2003/02. - М.: ГУ ВШЭ, 2003. - 23 с.
    Политика на коротких дистанциях редко бывает успешной. — в газете "Понедельник" (Украина), 29 марта 2003 г.
    Инновационная Россия (совместно с А. И. Неклесса). — В газете “Экономическая газета”, 12 мая 2003.
    Петр Щедровицкий: “Конституции не вечны”. —В журнале “Татарстан”, июль 2003, N 8, — с. 7.
    Технологии регионального планирования: от индустриальной к инновационной модели. — В журнале “Компас промышленной реструктуризации”, сентябрь 2003. -N 5(6),  с. 15-16.
    Инновационная Россия (совместно с А. И. Неклесса). — В журнале “Экономические стратегии”, октябрь 2003,  с. 30-35.
    Новое дело. — В журнале “Сообщение“, ноябрь 2003, N 11, — С. 6-11.
    За один год до конца Думы (третьей). — В журнале “Сообщение“, декабрь 2003, № 12, — С. 6-8.
    Единое управленческое пространство. — В журнале "Эксперт", N 46 (401), 8 декабря 2003
     Предисловие к VIII Чтениям памяти Г. П. Щедровицкого. - В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2002-2003 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2004. С. 7-16.
    Выступление на круглом столе "Линии и узлы" на IX Чтениях памяти Г. П. Щедровицкого. - В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2002-2003 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2004. С. 107-125.
    Закрытие IX Чтений памяти Г. П. Щедровицкого. - В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2002-2003 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2004. С. 213-217.
    Кто оплатит издержки глобализации. — В журнале "Эксперт", N 1 (404), 12 января 2004 (полная версия статьи)
    Промышленная политика России - кто оплатит издержки глобализации. — В сборнике "Современная национальная промышленная политика России",  Выпуск 1. — М.: ИКЦ "Академкнига", 2004. — С. 78-156.
    Методология может все (совместно с Платоном Буреевым)  — В журнале "Эксперт", N 9 (413), 8 марта 2004
    Россия: страна которой не было. (совместно с Е.Островским) - В журнале “Сообщение“, 2004, № 4.
    Развитие общественных связей (РОС) — профессия мира. - В журнале “Сообщение“, 2004, № 10 (1999-2000: ключевые тексты)
    Территориальная проекция промышленной политики в России: кто оплатит издержки глобализации (совместно с Княгининым В.Н.) . — В сборнике "Современная национальная промышленная политика России". Региональный аспект.  Выпуск 2. — М.: РСПП, 2004. — С. 143-170.
    Задачи переходного периода. (совместно с Княгининым В.Н.) - В журнале "Эксперт-Урал", №48 (173), 20-26 декабря 2004.
    Реформа образования III: предметы стратегического партнерства государства и общества. - В сборнике "Педагогика развития: образовательные интересы и их субъекты: Материалы 11 научно-практической конференции / Красноярский Государственный Университет - Красноярск, 2005. - с. 47-58.
    Битва демонов в XXI веке. - В журнале "Персона", №1 (48), 2005.
    От роста к развитию. (совместно с Княгининым В.Н.) - В журнале "Эксперт", №5 (452), 7-13 февраля 2005.
    Русский мир и транснациональное русское.- Альманах гуманитарного семинара Русский мир и Латвия: Место образования в современном обществе. Выпуск II. - Рига, 2005. - С. 3-12.
    Инновационный потенциал профессионального сообщества. - В журнале "Сообщение", 2006, №2.
    u>Кто оплатит издержки глобализации? (совместно с Княгининым В.Н.) - В журнале "Top-Manager", 5 (60) 2006.
    О ловле мухи на луне. Дальние горизонты инноватики и близкие задачи атомной отрасли. - В журнале "Сообщение", 2006, №5

    том после нефти. (совместно с Лешуковым И.Е., Перелыгиным Ю.А., Арабкиным В.В.) – В журнале «Эксперт», №22 (516), 12-18 июня 2006.
    Культурная политика: предпосылки перемен. - В журнале "Российское экспертное обозрение", 2006, № 3 (17)
    Культурная политика. Новый тип и сфера мыследеятельности. - В журнале "Сообщение", 2006, №6
    Перспективы развития ядерной энергетики России и подготовки кадров для отрасли. — В Сборнике тезисов докладов «Полярное сияние — 2006», Московский инженерно-физический институт (государственный университет), 2006.
    Воспоминания об ММК. - ММК в лицах, кн. I, Издательство: М.: Фонд «Институт развития им. Г.П. Щедровицкого», 2006. – С. 206-210
    Формирование методологического мышления как культурно-исторический и социо-культурный проект. — В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2004-2005 годов», Издательство: М. : Фонд «Институт развития им. Г.П. Щедровицкого», 2006. – С. 7- 20.
    1970-е годы. Заметки Щедровицкий Петр Георгиевич. – В книге «ММК в лицах». Том 2. М.: Институт развития им. Г.П.Щедровицкого, 2007. С. 115 -121.
    Изменения в мышлении на рубеже XXI столетия: социокультурные вызовы.- В журнале «Вопросы философии», № 7, 2007. — С. 36-54.
    России нужны новые ядерщики. - "Безопасность Окружающей Среды" №2-2007: Управление ядерными знаниями.
    Вступительное слово на XI Чтениях памяти Г. П. Щедровицкого. Вклад ММК в мировую философско-методологическую мысль: ключевые идеи и достижения. — В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2006-2007 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2008. С. 181-188.
    Вступительное слово на XII Чтениях памяти Г. П. Щедровицкого. Вклад ММК в мировую философско-методологическую мысль: ключевые идеи и достижения. — В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2006-2007 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2008. С. 7-11.
    Вступительное слово на XIII Чтениях памяти Г. П. Щедровицкого. Технологии мышления: проблематизация, онтологизация, схематизация. - В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2006-2007 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2008. С. 167-173.
    Послесловие (опыт автобиографии) // Петр Щедровицкий и его друзья. Портреты словами. Юбилейное издание. 2008 год
    Предисловие. — В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2002-2003 годов», Издательство: Школа культурной политики, Москва, 2008. – С. 7-16
    Исторические и логические заметки к анализу программ содержательно-генетической логики и СМД-методологии. — В книге «Познающее мышлении и социальное действие», Москва, Издательство: Ф.А.С.- медиа, Москва, 2008. – С. 524-542.
    Вступительное слово на XIV Чтениях памяти Г. П. Щедровицкого. Практики методологии: образование, 2008. — В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2008-2009 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2010. С. 13-20.
    Заключительное слово на XIV Чтениях памяти Г. П. Щедровицкого. Практики методологии: образование, 2008. — В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2008-2009 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2010. С. 264-272.
    Вступительное слово на XV Чтениях памяти Г. П. Щедровицкого. Управление как практика методологии. Вступительное слово, 2009. — В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2008-2009 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2010. С. 277-279.
    Заметки к истории формирования понятия управления в системодеятельностном подходе. Доклад и дискуссия. — В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2008-2009 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2010. — с. 303-326.
    Заключительное слово на XV Чтениях памяти Г. П. Щедровицкого. Управление как практика методологии, 2009. — В книге «Чтения памяти Г.П. Щедровицкого 2008-2009 годов», Москва, «Институт развития им. Г. П. Щедровицкого», 2010. С.466-467.
    От редактора. (предисловие). — В книге «Георгий Петрович Щедровицкий». Москва, Росспэн, 2010. — С. 5-8.
    Реализация новой технологической платформы - неизбежное условие развития российской атомной энергетики // Топливно-энергетический комплекс России. Специализированный выпуск № 11. — Москва, 2010.
    Основные проблемы современной философии развития. Тезисы доклада на Открытом заседании Правления Фонда «Центр стратегических разработок «Северо-Запад», 3 декабря 2010.
    Значение игры для развития человека. — В сборнике "Игра как условие и механизм развития. Материалы 2-ой Ежегодной конференции Всероссийской ассоциации по играм в образовании", Красногорск, 2011. — С.212-213.
    Росатом: российская ядерная медицина станет реальностью через госзаказ, «РИА Новости», 24 января 2011.
    Стратегия компании как военная наука. — В журнале «Forbes», 26 января 2011.
    Ключевой системный результат. — В газете «Атом-пресса», №5 (946), февраль 2011. С.1-2.
    Систему образования придётся перестраивать. — На сайте «Telegraf.lv», конспект выступления П.Г.Щедровицкого на круглом столе по вопросам образования, Рига, 18 марта 2011.
    Менеджмент четвёртого поколения. П.Г.Щедровицкий, С.А.Бояркин, Д.А.Чегодайкин — В журнале «Эксперт», №13, 4 апреля 2011. —С. 58-61.
    Инновации нужны лишь конкурентному рынку! Пётр Щедровицкий - о необходимости воли, ответственности и... кластеров. - В журнале «Первый экономический», №15. Томск: Томская торгово-промышленная палата, апрель/май 2011. С. 42-43.
    Уроки Третьей Международной Школы Градостроителей. Общественные институты современного общества. По материалам Международного форума городского управления, 19 сентября 2011 г. – Управление развитием территории, 2011, №3. С. 60-63.
    Российское образование. Диагноз. Перспективы. — На сайте ИА REX, 18 ноября 2011.
    Кластер – будущее российской экономики. – На портале «Из Сибири» (Новосибирск), 7 декабря 2011.
    Повестка дня 2010-х: предварительная оценка. – Информационный буклет по итогам XIV Томского инновационного форума INNOVUS "Инновационная Россия-2020: Как запустить экономику знаний?". Томск, 2011. С. 34-39.
    Онтология жизненного цикла сложных систем. Новые концепции управления в атомной энергетике (совместно с С.А.Бояркиным,  Д.А.Чегодайкиным). – В журнале «Философские науки», 2012, №2. С. 93-102.
    Суть кластера. – На сайте газеты «Взгляд», 13 августа 2012 года.
    Диалог власти и общества (в соавторстве с Д.Яловым). – На сайте газеты «Взгляд», 11 сентября 2012 года.
    Деятельностные подходы в советской философии и психологии в 60-80-е годы прошлого столетия. – В печати.
    Предисловие. - Г.П.Щедровицкий. Организация, руководство и управление. Цикл лекций. В печати.
    «Революция поколений». – На сайте газеты «Взгляд», 11 января 2013 года.
    Три технологические революции будущего или «новое пространство для человека». – На сайте ИТАР-ТАСС, 24 января 2013 года.
    Эра выскокотехнологичных услуг. – На сайте ИТАР-ТАСС, 1 февраля 2013 года.
    Петр Щедровицкий о миграции в Росии: «Нечем привлечь». – На сайте ИА REX, 6 февраля 2013 года.
    «Город 3.0» - пространство для человека. – На сайте ИТАР-ТАСС, 11 февраля 2013 года.
    Культурный центр Москвы – каким он мог бы быть. – На сайте ИТАР-ТАСС, 18 февраля 2013 года.
    Между Москвой и регионами: баланс сил и возможностей. – На сайте ИТАР-ТАСС, 22 февраля 2013 года.
    Инновации в России: нет денег на идею. – На сайте ИТАР-ТАСС, 4 марта 2013 года.
    Мигранты в России: не количество, а качество. – На сайте ИТАР-ТАСС, 18 марта 2013 года.
    Экономика без границ: административные ограничения усложняют торговые потоки. – На сайте ИТАР-ТАСС, 21 марта 2013 года.
    Занятость на рынке труда: кто выбивается в лидеры по востребованности. – На сайте ИТАР-ТАСС, 1 апреля 2013 года.
    Кризис системы образования в России: перезагрузка стандартов.—На сайте ИТАР-ТАСС, 10 апреля 2013 года.
    Основные причины кризиса отечественного образования. – На сайте ИТАР-ТАСС, 16 апреля 2013 года.
    Почему преподаватели не понимают, к чему готовить учащихся? – На сайте ИТАР-ТАСС, 22 апреля 2013 года.
    Послесловие. – В книге Г.Лоусона «Путешествие по системному ландшафту» (М., 2013).

ИНТЕРВЬЮ

    Поиски продолжаются. — В газете "Авангард", Тында, Амурской обл., 22 октября 1987.
    Быть не только и не столько профессионалом, сколько человеком. — В газете "Молодежь Украины" (на укр. языке), 20 июня 1989.
    Учиться мыслить коллективно. — (газета не установлена).
    Учиться размышлять, чтобы двигаться вперед. — В газете "Ленинское знамя", Слюдянка, Иркутской обл., 1 августа 1989.
    Провинциальный сон. — В газете "Вечерний Владивосток", 10 октября 1989.
    Игра не может кончиться ничем. — В газете "Советская культура", 12 октября  1989.
    Содержательный конфликт, или пять позиций организационно-деятельностной игры. — В газете "Северный рабочий", Северодвинск, Архангельской обл., 13 октября 1989.
    Da manniskan varken ar kugghjul eller marginal — forelasning fran ett utbildningsspel. — Ny Tid, 20.12.1990.
    Зачем культуре менеджеры. — В журнале "Техника кино и телевидения", 1990. — N 12, с. 31-36.
    Есть ли будущее у России? Вне мышления будущего нет ... — В газете "Советская культура", 26 января 1991.
    Имя нам — регион. — В газете "Биоцентр", Пущино, 15 февраля 1991.
    Нужна гуманитарная поддержка. — В газете "Биоцентр", Пущино, март 1991. — N 10, N 11
    Non-trivial pursuit — ryska spel samhallsproblem — Spel djavulken kom till Moskva och hela landet. — Ny Tid, 21.3.1991.
    Jos eri alojen asiantuntijat puhuisivat toistensa kielta? — Helsingin Sanomat, 17.5.1991.
    Kris redan under Brezjnev. Reformstravarna maste ge Gorbat jovnadatid. — Dagens Nyheter, 7.6.1991.
    Когда придет новый человек? — В газете "Проспект мира", (Калининград), 20 июля 1991. — N 29.
    Заказ на образование или заказ на знания? — В газете "Биоцентр", Пущино, 20 сентября 1991.
    С чем войдем в XXI век? — В журнале "Знание — Сила", 1991. — N 7, с. 23-28.
    Кто мы? Откуда? Куда идем? — В журнале "Вопросы методологии", 1991. — N 1, с. 53-61.
    Pjotr Scedrovitskin haastattelu. — In "Fitura", vol. 10, 1991. — N 3, p. 32-37.
    Varfor Jeltsin ar anarkist om morgonen och tsar pa kval len. — In "Nya Tider. Kritiska samtal fran de markliga aren", Ed. by Rotkirch A  Soderling T.,Helsingfors: Tigertext, 1992. — Р. 159-161.
    Privatiseringen gar over Ryssland. — In "Nya Tider", Helsingaors, 1992. — Р. 169-171.
    Зеркало для самого себя. — В журнале "Искусство кино", 1992. — N 12, с. 73-77.
    ...Узок кругозор этих потребителей. Слишком далеки они от рынка... — В журнале: "Киноглаз", 1992. — N 3, с. 44.
    Петр Щедровицкий ходит с фонарем по стране и ищет точки роста. — В газете "Находкинский проспект", N 38, сентябрь 1993.
    Живя в АТР, нельзя играть в поддавки. — В газете "Утро России", 27 октября 1993. — N 206,
    ...Я не хочу быть потерянным поколением... — В журнале "Кентавр", 1994. — N 2, с. 32-39.
    Как пользоваться свободой? — В газете "Первое сентября", 18 апреля 1995. — N 44.
    Я пытаюсь повысить конкурентоспособность России. — В издании Международной академии бизнеса и банковского дела "Акцент", 1995. — N 9, с. 5-6.
    В поисках формы. — В газете "Деловой мир", декабрь 1995. — N 11 (37), с. 4.
    Выступление на круглом столе "Проблемы городского самоуправления". — В журнале: "Городское управление", 1996. — N 4 (6), с. 3-4.
    Гуманитарные технологии — непронумерованный фактор развития. — По материалам круглого стола "Гуманитарные технологии — неучтенный фактор развития" (проект ВОСТОК-21 — Образы будущего России), "Марко-Поло — Пресня", 16 сентября 1997.
    О культурной политике (Собеседование с О. Генисаретским). — В журнале "Вопросы методологии", 1998. — N 3/4, с. 85-100.
    Петр Щедровицкий: управление — это сервис, а не "молох". — В газете "Капитал", 4-10 ноября 1998. — С. 5.
    Не проектируйте будущее за других. — В журнале "Эксперт", 30 ноября 1998. — N 45, с. 46-48.
    Траектория образования. — В журнал "Семья и школа", 1998. — N 11-12, с. 19-21.
    Петр Щедровицкий: в политическом пространстве нет вертикали. — В газете "Конкурент", Владивосток, 16-21 марта 1999.
    Патриот - тот, кто сам себя содержит. — В газете "Завтра России", 19 февраля 1999.
    Консультант - это тот, кого пригласили еще раз. -В журнале "Советник", 1999. — N 6 (42), с. 12-15.
    Заказ на профессионала. - В журнале "Семья и школа", 1999. — N 4, с. 19-21.
    Управление собой - беседа Дмитрия Петрова и Петра Щедровицкого.
    Состоится ли встреча с самим собой? — В журнале "Вопросы методологии", 1999. — N 1/2, с. 8-34.
    Человек, которому не поверил Горбачев. — В газете "Алтайская неделя", 4-10 ноября 1999. — С. 7.
    Своя земля. — В журнале "Эксперт", 2000. — N 1/2, с. 80-82.
    Выборы высоких технологий (СПС спасли сильные менеджеры). — В журнале "Со-общение", январь 2000. — N 1, с. 17.
    Интеллектуальная щедрость Петра Щедровицкого. — В газете "Комсомольская Правда на Алтае", 25 февраля 2000.
    Он верит в "людей длинной воли". — В газете "Свободный курс", Барнаул, 30 марта 2000. — N 13.
    Петр первый раз посетил Южный Урал. — В газете "Лидер", 11-17 апреля 2000. — N 14
    Петр Щедровицкий: "Наша страна производила чугуна и стали больше всех в мире. А толку?" — В газете "Известия Удмуртской республики", 12 мая 2000.
    Политика не в фокусе, а на периферии сознания. — В газете "Новая газета", 22-28 мая 2000. — N 20.
    Общественный капитал, новое знание и политическая воля. -В газете "Первое сентября", июнь 2000. — N 22.
    Реформа требует единого пространства. — В газете "Удмуртская правда", 12 июля 2000.
    Приглашаю к соучастию. -В газете "Биржа", Н. Новгород, 13 июля 2000. — N 27.
    Человек, который знает, что будет делать Кириенко. — В газете "Рынок", 13 июля 2000.
    Россия без границ? — В газете "Инфо-панорама", 14 июля 2000.
    Я не верю в программы, которые пишутся в Кремле. — В газете "Известия Удмуртской Республики", 21 июля 2000.
    Государство не усиливается, а воссоздается. — В журнале "Со-общение", август 2000. — N 8.
    Новое освоение России — это вопрос, ответ на который может дать жизнь. — В газете "Биржа", Н. Новгород, 5 октября 2000.
    "Лифт" для приморских управленцев. Молодых, энергичных и безграмотных. -В газете "Золотой Рог", Владивосток, октябрь 2000.
    Не гвозди делать бы из людей, а золотой запас России. -В газете "Комсомольская правда — Владивосток", октябрь 2000.
    Почему молчит вечевой колокол? — В газете "Вечный Шах", октябрь 2000. — N1.
    Стратегия округа — поиск инициативных людей. — В газете "Ульяновск сегодня", 24 октября 2000.
    Петр Щедровицкий: Кто и что стоит за доктриной русского мира. -В интернет-издании Part.org.ua, 8 ноября 2000.
    Стратегия округа обопрется на "фукоямизм". — В газете "Деловой Петербург", 27 ноября 2000.
    Ситуация под нашим контролем. — В газете "Звезда", Пермь, 1 декабря 2000.
    Округ идет в регионы. — В газете "Самарские известия", 12 декабря 2000.
    Мы разрушаем административные барьеры. — В газете "Новый компаньон", Пермь, 13 декабря 2000.
    Каждому кризису — свой менеджер. — В газете "Век", 15 декабря 2000.
    Работа такая — стратегия. — В газете "Дело", Н. Новгород, 15 декабря 2000.
    Зачем полпредам философия? — В газете "Новая газета", Москва, 18 декабря 2000.
    Округ идет в регионы. — В газете "Самарские известия", 18 декабря 2000.
    Любой руководитель должен владеть методами антикризисного управления. — В журнале “Эффективное антикризисное управление”, Москва, 20 декабря 2000.
    Стратег. — В газете "Площадь свободы", Тольятти, 21 декабря 2000.
    Петр Щедровицкий: Антикризисный менеджер должен быть эффективным. — В газете "Новый Компаньон", Пермь, 26 декабря 2000.
    Все идет по плану... — В газете "Биржа", 11 января 2001.
    Пафос сомнения. — В журнале “Эксперт-Урал”, Екатеринбург, 15 января 2001.
    России нужно сделать гигантский рывок. — В газете "Богатей", Саратов, 25 января 2001.
    Когда все прощупывают минное поле, это резко замедляет движение. -В газете "Томский вестник", 21 февраля 2001. — N 031.
    У нас нет языка, на котором можно говорить о будущем. — В интернет-издании Страна.Ru, 3 марта 2001.
    Мы не новый госплан. — В газете "Невское время", 13 марта 2001. — N 45 (2505).
    Сколько сегодня существует региональных программ стратегического развития? — В газете "Деловой Петербург", 16 марта 2001.
    Петр Щедровицкий: "…за модой на стратегические документы стоит реальная потребность в системах управления". – В газете "Деловой Петербург" (публикация на сайте, более полный вариант статьи "Сколько сегодня существует региональных программ стратегического развития?"), 17 марта 2001.
    В чем наше богатство? — В журнале "Огонек", апрель 2001. — N 14.
    Взгляд в будущее. — В газете "Новая Кондопога", Кондопога, 11 апреля 2001.
    Глобализация образования: тенденции и перспективы. — В газете “Вести-2” (еженедельное приложение к газ. “Вести” (Израиль)), 12 апреля 2001.
    Маркс был не прав. — На сайте povestka.ru, 2001.
    У всех — кризис, а в России... фиеста! -ИА Телеинформ-Иркутск/ новости компаний и рынков, 24 апреля 2001
    Петр Щедровицкий: Самаре необходимо второе дыхание. Первое уже на излете. — В журнале "Самара", май 2001. — N 5.
    Образ будущего. — В газете "Санкт-Петербургские ведомости", СПб, 4 мая 2001.
    Сотрудничество вместо конкуренции. — В газете “Невское время», 31 мая 2001. — N 97.
    Концентрация полномочий, — это концентрация проблем и ответственности — В газете "Лидер", Челябинск, 31 мая 2001.
    П. Щедровицкий: "Предпочитаю платить за политические услуги". — ИА “Росбалт”, 5 июня 2001.
    Чего ждать от "глобализации" Северо-Запада? — В газете "Карелия", 7 июня 2001.
    Психоанализ для регионов. — В журнале “Эксперт, Северо-Запад”, 18 июня 2001. — N 11 (40).
    Мир переживает два кризиса одновременно. — В газете “АиФ“, июнь 2001. — N 24.
    У всех — кризис, а у России... Фиеста! В условиях надвигающегося экономического кризиса наша страна может стать мировой державой. — ИА "Телеинформ", июнь 2001.
    Кадровая политика — это жестокая игра. — В газете "Деловая среда" (Тольятти), 6 июня 2001. — N 18 (102).
    Главное в стратегическом планировании — договориться друг с другом. — В газете "Коммерсантъ-Новосибирск", 22 июня 2001.
    Петр Щедровицкий: Мы не умеем сотрудничать, поэтому и живем так плохо. — В газете "Наблюдатель", Петрозаводск, 5 июля 2001.
    Самоопределение на фоне заката. -В газете “Ежедневные новости”, Владивосток, 13 сентября 2001.
    Русский мир: восстановление контекста. — На сайте "Русский Архипелаг", 19 сентября 2001.
    Петр Щедровицкий: Не терроризм, а новый тип войны. — В журнале "Самара", октябрь 2001.
    Петр Шедровицкий: Культурный Выбор "Жителей Столицы". — В газете "Культура", 18 октября 2001.
    Море молодых... — В журнале "Огонек", 2001. — N 45
    Противоречия между федеральными и местными приоритетами будут всегда. — В газете "Деловой Петербург", 27 ноября 2001.
    Любой руководитель должен владеть методами антикризисного управления. — На сайте конкурса “Антикризисный управляющий”, ноябрь 2001.
    Петр Щедровицкий: "Маркс был неправ". -В газете "Симбирский курьер", Ульяновск, 24 ноября 2001.
    Гуманитарные технологии в эпоху кризиса. "Если бы проблема совместного существования разных культур и конфессий
    не имела решения, то человечества уже не было бы"— В газете "НГ-религии", 26 декабря 2001. — N 24 (95).
    Экономике Северо-Запада нужны инновации. — В газете "Известия в Архангельске", 11 января 2002.
    Тактичная стратегия. -В газете "Самарские известия".
    Кризис — это начало прогресса. — В газете "Финансовая Россия", Москва, 24 января 2002.
    Встреча с мыследеятельностью назначена на ОДИ. — В журнале "Самара", 2002. -N2.
    Стратегические исследования: два года в округе (совместно с О.Алексеевым). — В журнале "Самара", 2002. — N 3.
    "Если бы проблема совместного существования разных культур и конфессий
    не имела решения, то человечества уже не было бы". — "Россия и мусульманский мир", 20 мая 2002.
    Сырье и инновации — опоры ноги России. — В газете "Богатей", Саратов, 30 мая 2002. — N 19 (158).
    Через пять лет в стране не будет дотационных регионов. — В газете "Известия Мордовии", 30 мая 2002. — N 30.
    Раздача полномочий. — В еженедельнике "Закон. Финансы. Налоги", Н. Новгород, 4 июня 2002. — N 22 (189).
    Белые вороны должны сбиваться в стаи. -В газете "Биржа плюс карьера", 6 июня 2002. — N 22.
    Есть целостность, но нет единства. — В газете "Биржа", 10 июня 2002.
    Полномочия не дают -их берут. -В журнале “Эксперт“, 15 июля 2002.
    Мобильность — измерение свободы. -В газете “Новейшая история“, 2002.
    "Петр Щедровицкий: В стране должны появиться новые правые и новые левые". — В газете "Томский вестник", 22 января 2003.
    Комментарий Петра Щедровицкого относительно реформы государственного устройства. — В журнале "Эксперт", 10 февраля 2003.
    Как поймать ветер? — В журнале "Огонек", 27 марта 2003 г.
    Философ Петр Щедровицкий: В Варшаве меня показывали, как слона. -В журнале «Собеседник», Москва, 4 июня 2003.
    Вместе или врозь? — В газете “Биржа плюс свой Дом”, Н. Новгород, 14 июля 2003.
    Вызов пространственного развития. Он принят. Но где ответ? — В журнале “Сообщение”, июль 2003, N 6, — с. 8-13.
    Суверенитет -это конкурентное преимущество. — В журнале “Смысл”, июль 2003. С. 6
    Четыре круга инновационных проблем. — В газете “Новое время”, № 36, Санкт-Петербург, 27 февраля 2004. C.14
    Как сдержать демонов власти — В газете “АиФ в Украине", № 12, 25 марта 2004.
    Число говорящих по-русски будет расти - в газете "Телеграф" № 237 (775), 9 декабря 2004.
    Помыслить будущее. Часть первая: «Человек существует из будущего». - на сайте Dialogi.lv, 15 декабря 2004.
    Сбежать из мертвой зоны. - "Аргументы и Факты" №06 (1267) от 09 февраля 2005.
    Мы умные и скоро будем богатые. - В журнале "Мужская работа", № 1(16) 2005, - с. 30-35.
    Стратегия созидания. — В газете «Атом-пресса», № 32(715), август 2006.
    Вятка не имеет собственных ресурсов. — Информационно-аналитический еженедельник «Вятский наблюдатель», № 43, октябрь 2006.
    Деньги пойдут на науку. – В журнале «Вестник Атомпрома», №2, февраль 2009.
    Мы прокладываем дорогу к «ядерному ренессансу». – В «Интерфакс», февраль 2009.
    От онтологии Космоса к онтологии деятельности. – В альманахе «Русский мир и Латвия», август 2010.
    Доходный атом. — В программе «Угол зрения», «Expert Online», 26 ноября 2010.
    Радио-интервью в программе «Говоря, говори». — На радиостанции «Finam FM», 28 ноября 2010.
    Как и предсказывал Ферми. — В издании «Страна Ростам», №19, декабрь 2010. С.10-11.
    Парк АЭС как минимум должен быть удвоен, а как максимум — утроен. — В «РБК daily», 20 января 2011.
    Кто делает будущее? — На радио «Финам FM», 21 января 2011.
    Заместитель генерального директора ГК "Росатом" Пётр Щедровицкий: "Управление — это гуманитарная и культурная технология. И поэтому нельзя нигде взять уже готовый образец, кроме как у самих себя."— На сайте Krasnoforum.ru, 26 января 2011.
    Образование как объект культурной политики. — В журнале «Образовательная политика», No.1(51), 2011. —С. 11-16.
    За ядерными технологиями будущее. — На сайте «I-Russia», 4 февраля 2011.
    Россия и Япония - сотрудничество в области атомной энергетики и атомной безопасности. — Выступление в программе «Разворот», радиостанция «Эхо Москвы», 24 марта 2011.
    «Бегство умов» из России будет только расти. — На сайте «E-xecutive», 28 марта 2011.
    В Риге вы на шаг опережаете Россию. —  В журнале «7 секретов» (№ 15), 14 апреля 2011.
    Комментарий Петра Щедровицкого относительно Института науки и технологий (SIST) в «РБК daily», 11 июля 2011.
    Прорубить окно в Азию. — В журнале «Диалог», октябрь 2011. С.40-49.
    Огни большого города. – В газете «Иркутск», №40, 15 ноября 2011.
    Сопровождение к неизвестному - высший пилотаж. — В журнале "Тьюторское сопровождение" №1, ноябрь 2011. Стр. 7-9.
    Инженерное образование. Инновационный подход. – На портале «Из Сибири» (Новосибирск), 6 декабря 2011.
    Резкий разрыв в уровне качества городской жизни в России и в мире неслучаен: мнение.  Комментарий – На сайте ИА REX, 8 декабря 2011.
    Вызов инновационной экономики. Интервью. – На портале «Из Сибири» (Новосибирск), 14 декабря 2011.
    Поставки сырья – это бизнес с убывающей полезностью. – В журнале «Капиталист», декабрь 2011.
    Кризис кадров. Интервью. – На портале портале «Из Сибири» (Новосибирск), 17 января 2012
    Важнейшее требование сегодня - включение образования в инновационный контекст. Интервью. – На сайте фонда Сколково, 20 января 2012.
    Возможности мирного атома на пространстве ШОС. Интервью. – На портале ШОС, 31 января 2012.
    Человек – это удивительное существо, которое всегда готово творить новое. Интервью. – На сайте ИА Пресс-лайн, 5 марта 2012.
    Эффект кластера описан еще в 17 веке. Интервью. – На портале ЗАТО г.Железногорск, 16 марта 2012 года.
    Неизбежность развития и снижение его рисков. Интервью. – Программа «Слово и молчание», на радио Финам FM, 1 марта 2012.
    На Востоке России нужно развивать точки роста. Интервью. – На сайте ИТАР ТАСС, 2 марта 2012.
    Десинхронизация стучится в дверь. Интервью. – В журнале «Социальное партнерство», № 1 (19), март 2012 года.
    Модернизация мозгов. Интервью. – На сайте Complexdoc.ru, 3 апреля 2012 года.
    Современные инженеры, создающие инфраструктуры, в первую очередь влияют на жизнь страны. Интервью – На сайте АСИ, 3 апреля 2012 года.
    Российская энергия для Вьетнама. Интервью. -  На сайте Энергодиалог, 4 мая 2012 года.
    Именно сейчас востребовано участие России в азиатской интеграции. Интервью. – На сайте ИА REX, 11 мая 2012.
    Разруха – в головах. Интервью. – На сайте ИА Пресс-лайн, 15 мая 2012.
    Петр Щедровицкий: «Я хочу, чтобы обо мне написали – он был философом!». Интервью. – В журнале «Искра инноваций», 1 июня 2012 (№23), с. 4-5.
    Диагноз: неуважение в мышлению. Интервью. – В журнале «Новые возможности», №1 (27), июнь 2012, с. 8-13.
    Объявить вольную населению региона. Интервью – На сайте Коммерсантъ – Business Guide, 14 июня 2012 года.
    При царе учили лучше, чем при демократии. Интервью. – На сайте Yтро.ru, 25 июня 2012 года.
    В Москве необходима особая музейно-рекреационная зона. Интервью. – На сайте ИА REX, 24 июля 2012 года.
    России пора становится Азией. Интервью. – На сайте Yтро.ru, 27 июля 2012 года.
    Владивосток – город-«смеситель», сравнимый с Гонконгом, Нью-Йорком или Сингапуром. Интервью. – На сайте Zrpress.ru, 14 августа 2012 года.
    Научный рисунок. Интервью. – В журнале «Эксперт Урал», № 36 (524), 10 сентября 2012 года.
    Диалог власти и общества (в соавторстве с Д.Яловым). – На сайте газеты «Взгляд», 11 сентября 2012 года.
    Вернуть России имена. Интервью. – На сайте «Русский журнал», 13 сентября 2012 года.
    Москва зависла в трех измерениях. Интервью. – На сайте Yтро.ru, 19 сентября 2012.
    Запечатленная мысль. Интервью. – В «Литературной газете», № 39, 3 октября 2012.
    Мигранты как спасение России. Интервью. – На сайте Yтро.ru, 22 октября 2012года.
    Уход «философского парохода» был катастрофой для России. Интервью. – На сайте «Русский журнал», 2 ноября 2012 года.
    Деятельностные подходы в советской философии и психологии в 60-80-е годы прошлого столетия. – В печати.
    Требуется социальный акушер. Интервью. – На сайте BaltInfo, 21 декабря 2012 года.
    Возвращение философского парохода. Интервью. – На радио Финам.фм, 5 февраля 2013 года.
    Инновации погибают в зародыше. Интервью. – На сайте Yтро.ru, 7 февраля 2013 года.
    Есть количество, нет качества. Интервью. – На сайте газеты «Восточно-сибирская правда», 11 февраля 2013 года.
    «Сшитые экономикой»: интервью Петра Щедровицкого. – На сайте ИА REX, 11 марта 2013 года.
    Карта одной шестой части суши давно устарела. Интервью. – На сайте Yтро.ru, 15 марта 2013 года.
    Советское образование вскормило монстра. Интервью. – На сайте Yтро.ru, 17 апреля 2013 года.
    Русская Прага. Интервью. – На сайте «Русский журнал», 24 апреля 2013 года.
    Петр Щедровицкий: «Погружение в лабораторию чьей-то мысли стимулирует твою собственную». – В газете «Пражский телеграф», № 22 (212), 6 июня 2013 года.

МАТЕРИАЛЫ, ТИТУЛЬНОЕ РЕДАКТИРОВАНИЕ И НАУЧНОЕ РУКОВОДСТВО

    Методология организации прикладных комплексных исследований и разработок в области права. — Сборник, Ярославль, 1990. — С. 261.
    Программирование культурного развития: региональные аспекты. — Сборник, Москва, 1991. — Выпуск 1, с. 119.
    Материалы к программе построения системомыследеятельностной антропологии. — Москва, 1992. С. 28.
    Анализ ситуации и проблемы системной реорганизации ПНО "Якуталмаз"- АК "Алмазы России-Саха”. -Материалы, 1991-1992. — С. 450.
    Проблемы и перспективы развития банковской деятельности в Украине. -Материалы, 1993. — С. 108.
    Начальное высшее -открытое гуманитарное образование, 1993-1994. — С. 80.
    Программирование культурного развития: региональные аспекты. — Сборник, Москва, 1993. — Выпуск 2, с. 182.
    Новгородский проект — прорыв в постиндустриальное общество. — Новгород-Москва, 1995. — С. 51 [на русском — ZIP] [in English — ZIP]
    Антикризисная программа для Архангельской области РФ. — Архангельск-Москва, 1996. — С. 34.
    Контуры концепции реорганизации ОАО "Агрофирма Белая Дача", Москва, 1997. — С. 78.
    Предварительный обзор проектов и программ на территории Московской области. — Москва, 1997. — С. 9.
    Жизнь взаймы. — Материалы к реформе образования, Москва, 1997. — С. 200.
    Разработка пакета программ деятельности и проекта организационного развития Школы культурной политики и менеджеров культуры. — Материалы игры, 1989.
    Культурная политика и образование. — Материалы игры, 1990.
    Разработка концепции развития и программы деятельности Ассоциации ШКП. — Материалы игры, 1991.
    Разработка пакета программ и проекта организационного развития ШКП. — Материалы игры, 1992.
    Экспертный семинар и уик-энд клуб Ассоциации ШКП. — Материалы игры, 1993.
    Уик-энд клуб ШКП.  — Материалы игры, 1994.
    Анализ и критика замысла и опыта реализации проекта ШКП, разработка пакетов программ развития университетской Ассоциации ШКП.  — Материалы игры, 1995.
    Проектирование нового поколения гуманитарных технологий. Новая твердость. Проектирование института Гуманитарных технологий. — Материалы игры, 1998.
    Проектирование нового поколения гуманитарных технологий. Коммуникация: исследовательские гипотезы и принципы организации.  — Материалы игры, 1999.
    Проектирование нового поколения гуманитарных технологий. Коммуникация и трансляция. Нормы и нормативные системы. — Материалы игры,  2000.
    Методологическое мышление в современной социокультурной ситуации. —    Материалы школы по методологии, 2000.
    Проектирование нового поколения гуманитарных технологий. Организация. — Материалы игры, 2001.
    Проектирование нового поколения гуманитарных технологий. Знаковые управляющие системы. — Материалы игры, 2002.
    Проектирование нового поколения гуманитарных технологий. История и деятельность: что можно хотеть? — Материалы игры, 2003.
    Методологическое мышление в современной социокультурной ситуации. — Материалы школы по методологии, 2000.
    Институты и институционализация. — Материалы школы по методологии, 2001.
    Технологии и технологизация. — Материалы школы по методологии, 2002.
    Капитализация и виды капиталов. — Материалы школы по методологии, 2003.
    Проектирование. — Материалы школы второго состава, 2001.
    Исследование. —  Материалы школы второго состава, 2002
    Управление человеческими ресурсами. Этика. Проектирование макета массового тренинга. — Материалы школы второго состава, 2003.
    Программирование регионального развития. — Доклад на Приволжском экономическом форуме "Стратегии регионального развития".  - Самара, 2001
    Полномочия, функции и предметы ведения в стратегической перспективе развития государственности. — Доклад ЦСИ ПФО, Нижний Новгород, 2001
    На пороге новой регионализации России. — Доклад ЦСИ ПФО, Нижний Новгород, 2001
    Доктрина развития Северо-Запада России. — ЦСР “Северо-Запад”, Санкт-Петербург, 2001.
    Государство. Антропоток. — Доклад ЦСИ ПФО, Нижний Новгород — Москва, 2002.
    Политика повышения конкурентноспособности экономики России. - Национальный доклад, РСПП - Москва, 2004.
    Россия. Постранственное развитие. Доклад 2004. - Доклад ЦСИ ПФО, М.: "Архитектура С", 2004. - 128 с.
    Политика иммиграции и натурализации в России: состояние дел и направление развития. - Аналитический доклад, Фонд "Наследие Евразии", Центр Стратегических исследований Приволжского федерального округа - Москва, 2005.

ЛЕКЦИИ И ВЫСТУПЛЕНИЯ

    СМД-методология и философия практики. — Лекция на ежегодном мероприятии Петра Щедровицкого и Школы Культурной Политики, 8 декабря 1989.
    СМД-методология и философия человека. — Лекция на ежегодном мероприятии Петра Щедровицкого и Школы Культурной Политики, 9 декабря 1989.
    СМД-методология и философия игры. — Лекция на ежегодном мероприятии Петра Щедровицкого и Школы Культурной Политики, 10 декабря 1989.
    Введение в мыследеятельностную педагогику (три лекции в Красноярском университете). – Материалы, Кемерово, 1990. — С. 126.
    Концепция или понятие культурной политики. — Сборник лекций, Кемерово, 1991. — С. 250.
    Гуманитарно-технологическая перспектива, или Эпоха культурной политики, — Калининград, май 1997 года.
    О разработке понятий в проектировании нового поколения гуманитарных технологий, — Лекция на ежегодном мероприятии Петра Щедровицкого и Школы Культурной Политики, Лесной городок, 23 января 1999 года.
    Лекция на Школе кадрового резерва, Новосибирск, 23-27 июня 2000.
    Методологизация современного образования. — Материалы школы по педагогике, 28 июня — 1 июля 2001.
    Лекции о метаметодологии проектирования. — Материалы школы по методологии “Проектирование”, Крым, июль 2001.
    Установочный доклад. — Материалы школы по методологии, Трускавец, август 2001
    "Введение в методологию и технологию организационно-управленческого мышления". — Лекционный курс в Высшей школе экономики, 2001.
    Развитие Северо-Запада: доктрина, концепция, основные проекты. — Лекция на одноименной ОДИ, Зеленогорск, 22 июня 2001.
    Роль методологического мышления в становлении современных «сквозных» («пронизывающих») компетенций и капитализации человеческих ресурсов. — Выступление на конференции по развитию (Красноярск), 27.04.2003.
    Повестка дня 2010-х: предварительная оценка. — Стенограмма, видеозапись и аудиозапись лекции в рамках Томского инновационного форума INNOVUS-2011 на сайте Томского инновационного форума INNOVUS, май 2011.
    Азиатский вектор России: Дальний Восток России перед лицом трех промышленных революций. Цикл лекций в Тихоокеанском институте регионального развития, сентябрь 2011 года. Видеозапись.
    Цикл публичных лекций «Повестка управления развитием 2010-х». Видеозаписи  1 лекции, 2 лекции, 3 лекции, 4 лекции  – Иркутские чтения, сентябрь 2011.
    Лекции в рамках Красноярского экономического форума 16-18 февраля 2012. Видеозапись.
    Почему Демидовы знали, что такое кластер, а мы – нет. Цикл лекций (Екатеринбург), 15-17 марта 2012 года. Презентации.
    Пособие по созданию инновационной экономики: общие принципы и теоретические основания. Цикл из шести лекций в Открытом университете «Сколково», май-июнь 2012 года.


    </Publications>
  </Person>

  <Person id="2" FIO="Королев Антон Сергеевич" Photo="KorolevAS.jpg" Phone="+7 (495) 788 56 99 доб. 8348" Email="ASKorolev@mephi.ru" Phd="Кандидат технических наук, доцент" Position="Заместитель заведующего кафедрой по учебной работе, доцент" Post="руководитель">
    <Profile>Королев Антон Сергеевич преподает дисциплины «Информатика», «Технологии программирования и базы данных», «Системная инженерия» и участвует в научно-исследовательских работах в области системной инженерии и управления жизненным циклом сложных систем.
      В инженерной и научно-исследовательской практике проводил следующие виды работ:
      1.	Разработка распределенных клиент-серверных систем по управлению и обработке информации.
      2.	Разработка интеллектуальных систем поддержки принятия решений при нечеткой входной информации.
      3.	Разработка систем нечетких запросов к реляционным базам данных.
      4.	Инфологическое и даталогическое проектирование БД с применением концепции IDEF, языка UML.
      5.	Анализ процессов жизненного цикла систем и ПО на основе стандартов ISO/IEC 15288 и ISO/IEC 12207.
      6.	Сбор требований заказчика, написание технических отчетов, технических заданий, проведение системного анализа, систематизации и визуализации информации, создание презентаций.
      В 2009 году прошел стажировку в международном  образовательном центре компьютерных технологий Aptech по направлению «Enterprise Application Development in J2EE».
      В 2009 году прошел стажировку в ГОУ ВПО «Российский государственный педагогический университет имени А.И. Герцена» по направлению «Современные технологии в образовании», в объеме 72 часа.
      В 2010 году прошел стажировку в ГОУ ВПО «Московский государственный институт радиотехники, электроники и автоматики (технический университет)» по направлению «Методология разработки учебных модулей на основе ФГОС 3-го поколения стандартов» в объеме 72 часа
    </Profile>
    <Career>В 2002 году окончил ФГБОУ ВПО "Московский государственный технический университет радиотехники, электроники и автоматики", международный факультет информатики. Инженер по специальности «Вычислительные машины, комплексы, системы и сети». Тема дипломного проекта: «Информационно-поисковая система поддержки трудоустройства с Интернет-доступом»
      С 2002 г. по 2011 г.  работал электроником 1 кат., ассистентом, ст. преподавателем, доцентом ФГБОУ ВПО "Московский государственный технический университет радиотехники, электроники и автоматики"
      С 2011 г. по настоящее время доцент и заместитель заведующего по учебной работе на кафедре стратегического планирования и методологии управления, заместитель начальника управления методологии разработок ФГАОУ ВПО "Национальный исследовательский ядерный университет "МИФИ"
    </Career>
    <Educational_work>За время работы на преподавательских должностях поставил и читал следующие курсы:
      - «Дополнительные главы информатики» для студентов по специальности 200106 «Информационно-измерительная техника и технологии» и бакалавров по направлению 200100 «Приборостроение».
      - «Управление данными» и «Моделирование систем» для  бакалавров по направлению 230200 «Информационные системы».
      - «История и методология науки и производства в приборостроении» для магистрантов по направлению 200100 «Приборостроение».
      - «Информатика» для бакалавров по направлению 220100 «Системный анализ и управление»
      Проводил лабораторные и практические работы по курсу «Системная инженерия» для магистрантов МФТИ и НИТУ "МИСиС".
      Руководит производственным обучением студентов, проводит учебную, технологическую и вычислительную практику, руководит и консультирует дипломников, участвует в чтении курсов повышения квалификации.
      Участвовал в разработке программных средств для поддержки учебного процесса, среди которых Система многокритериального анализа альтернатив по методу парных сравнений, функционирующая в режиме удаленного доступа» (СМАПС), Роспатент №2011611136 от 03.02.2011 внедрена в учебный процесс в МГТУ МИРЭА, в МФТИ и НИТУ "МИСиС"
    </Educational_work>
    <Scientific_work>Кандидат технических наук. Специальность 05.13.01 «Системный анализ, управление и обработка информации». Тема диссертационной работы: «Модели и алгоритмы интеллектуальной поддержки принятия решений при проектировании открытых информационных систем».
      В 2003-2012 гг. принимал участие в научно-исследовательских проектах по грантам РФФИ и Минобрнауки, в том числе:
      •	РФФИ: 03-07-90217-в, "Разработка системы поддержки проектирования профилей среды открытых систем", 2003-2005 гг.
      •	РФФИ: 05-07-90251-в, "Методология создания систем интеграции информационных ресурсов на основе подхода открытых систем", 2005-2007 гг.
      •	РФФИ: 05-07-08018-офи_п, "Построение профиля для формирования информационной инфраструктуры промышленного предприятия", 2005-2006 гг.
      •	РФФИ: 06-07-89297-а, "Развитие методологии стандартизации в области открытых систем", 2006-2008 гг.
      •	МКНТ: 5И-03 "Разработка способов представления типовых информационных ресурсов системы городского управления г. Москвы"
      Участвовал в переводе на русский язык и регистрации стандарта ГОСТ Р ИСО/МЭК 15288:2006 «Системная инженерия. Процессы жизненного цикла систем».
      Участвовал в проводимых на кафедре стратегического планирования и методологии управления НИЯУ МИФИ научно-исследовательских работах по следующим тематикам
      •	«Создание информационной модели архитектуры корпоративных и инженерных информационных систем управления процессами проектирования и сооружения АЭС».
      •	Разработка методологии комплексной автоматизированной системы «Разработка технологии – конструирование оборудования – проектирование производства» на основании исходных данных ОАО "ВНИИНМ"»
      Лауреат премии Правительства Москвы молодым ученым города в области информационных и телекоммуникационных технологий. Указ Мэра №57-УМ от 29.08.2005.
      В 2009 году получил Грант Президента Российской Федерации для поддержки молодых российских ученых-кандидатов наук на 2009-2010 гг.
      Ежегодно участвует в конференциях разного уровня, статьи и доклады публикуются в сборниках конференций.
    </Scientific_work>
    <Publications>Опубликовано 15 учебно-методических работ, наиболее важные из которых:
      1. Батоврин В.К., Королев А.С. Методические указания для обучающихся по выполнению лабораторных работ дисциплины «Системная инженерия». - М.: Академия ИБС: МФТИ, 2009
      2. Королев А.С Практикум по применению CASE-средств при управлении данными. - М.: МИРЭА, 2010. - 176с.
      3. Королев А.С., Нигматуллина К.В. Лабораторный практикум «Применение современных open-source технологий при создании корпоративных систем» М.: НИЯУ МИФИ, 2012. – 48 с.
      По результатам научных исследований выпущено более 30 публикаций, наиболее важные из которых:
      1.Батоврин В.К., Королев А.С. Формализация входных переменных для автоматизированной системы выбора стандартов// Информационные технологии и вычислительные системы. – М.: РАН, 2006. –  №3. – С. 53-61
      2.Батоврин В.К., Королев А.С. Способ количественной оценки интероперабельности// Информационные технологии и вычислительные системы. – М.: РАН, 2009. –  №5. – С. 91-96
      3.Королев А.С., Неретин Ю.А. Алгоритмы автоматизации принятия решений при управлении жизненным циклом сложных систем// Сборник научных трудов одиннадцатой научно-практической конференции «Современные информационные технологии в управлении и образовании». М.:ФГУП НИИ «Восход», 2012. – Ч.2. – С.130-133.
    </Publications>
  </Person>

 <Person id="3" FIO="Баранов Павел Васильевич" Photo="BaranovPV.JPG" Phone=""
               Email="baranov.p@gmail.com" Phd="Кандидат психологических наук, консультант по инновационному управлению" Position="Преподаватель теории управления"
			   Post="преподаватель">
    <Profile>Место работы и Должность в настоящее время:
      •	Международный НИИ проблем управления, ведущий старший научный сотрудник,
      •	заместитель директора и ведущий консультант «IMI Консалтинг»,
      •	профессор Российско-Американской Школы бизнеса, доцент кафедры «Инновационный менеджмент» МФТИ,
      •	доцент кафедры «Стратегическое планирование и методология управления»,
      •	доцент АНХ при Правительстве РФ.
      Образование, повышение квалификации:
      •	инженер – электронщик (МЭИ, радиофак),
      •	инженер - математик (МГУ, мехмат),
      •	социальный и инженерный психолог (МГУ, психолфак),
      •	профессор МВА (валидация: Великобритания, Вулверхемтонский университет),
      •	IDS SCHEER, Москва, Курсы повышения квалификации и сертификация «Технология и инструментарий BSC» и др.
      Научная степень, научное звание: кандидат психологических наук, доцент.
      Членство в профессиональных ассоциациях:
      •	Экспертная лига Национального центра сертификации управляющих,
      •	Общественная рабочая группа по инновациям,
      •	Национальная гильдия профессиональных консультантов.
      Награды:
      2007-2008, 2005 - 2006 учебные годы и др. Лучший преподаватель программы дополнительного профессионального образования МФТИ (Грамоты ректора МФТИ),
      1997 г. Медаль «В память 850 – летия Москвы» за большой вклад в проведение научных исследований, подготовки высококвалифицированных кадров и общественную работу.
      Электронный адрес: baranov.p@gmail.com
    </Profile>
    <Scientific_work>•	Научные исследования по темам: «Рефлексивное управление», «Игровые формы развития управленческой деятельности», «Управленческое консультирование», «Внутрифирменное обучение, центры развития бизнеса», «Инновационные кластеры» и др.;
      •	Учебно-практические курсы, мастер классы по темам: «Регулярный эффективный инновационный менеджмент», «Антикризисное управление», «Бизнес в степени превосходства», «Развитие человеческих ресурсов (HRD)», «Всеобщее управление качеством и управление стандартами (TQM)», «Менеджмент и стратегическое мышление», «Организационное поведение и рефлексивный анализ», «Техники эффективных и сложных продаж», «Методология и практика управленческого консалтинга» и др.;
      •	Руководитель и участник свыше 300 консалтинговых проектов диагностики, реструктуризации и развития, в том числе – пролонгированных программ сопровождения стратегий развития
      	российские предприятия: ОАО «Красмаш», Самарский авиазавод; ОАО «Бурятзолото», ОАО «Европейская подшипниковая корпорация»; ОАО «Иркутскэнерго»; ЗАО «Подольскабель»; ООО «Сверд. НИИ Химмаш»; ГОК «Карельский окатыш», г.Костомукша; Группа компаний «Славнефть», г.Нижневартовск; ОАО «Чебоксарприбор», ОАО Владимирский завод «Электроприбор» и др.
      	российские региональные структуры, администрации городов и округов Омска, Пензы, Ангарска, Шахты, Усть-Илимск, В.Новгорода, Самары и др.
      	международных и зарубежных компаний: «ЛукойлнефтохимБургас», Болгария; АО «Мотор Сич», г.Запорожье, АО «ЗЖРК», г.Днепропетровск, Павлоградский химзавод, Киевская инвестиционная группа, Страховая компания «Скайд-Вест», ОАО «Агро-Союз», г.Днепропетровск, Шосткинский завод «Звезда», Банк «Петрокоммерц-Украина», ГП «ПО ЮМЗ», г.Днепропетровск, Украина; ТНК «Казхром», г.Актюбе, АО «Степногорский подшипниковый завод», Казахстан; ГОК «Эрдэнэт», Монголия и др.
    </Scientific_work>
    <Publications>Автор/соавтор свыше 70 статей и монографий, автор/соавтор свыше 400 отчетов научно-исследовательских и научно-практических разработок, консалтинговых проектов. Основные публикации:
      1.	Баранов П.В. (в соавторстве). Внутренняя валюта в рефлексивных играх. «Техническая кибернетика», Известия АН СССР, 1969, №4.
      2.	Баранов П.В. (в соавторстве). Организационно-деятельностная игра по теме «Стратегия развития предприятия в условиях неопределенности» (на примере Московского Карбюраторного Завода)». М., МНИИПУ, 1987.
      3.	Баранов П.В. (в соавторстве). Опыт использования принципов ОДИ для развития коллективного стратегического мышления в рамках учебного курса на базе производственного комбината НРБ. М., МНИИПУ, 1988.
      4.	Баранов П.В. (в соавторстве). О проведении цикла организационно-деятельностных игр по проблемам перестройки в НРБ. М., МНИИПУ, 1988.
      5.	Баранов П.В., Сазонов Б.В. Игровая форма развития коммуникации, мышления, деятельности. М., МНИИПУ, издание 2, 1989.
      6.	Баранов П.В. (в соавторстве) «Развитие малого бизнеса на основе реструктуризации крупных предприятий». М., ИСАРП, 1998.
      7.	Баранов П.В. (в соавторстве). Организационная структура предприятия. М., МНИИПУ, 1999.
      8.	Баранов П.В. (в соавторстве). От стратегии выживания к стратегии активного развития (практика реформирования и финансового оздоровления ОАО Владимирский завод “Электроприбор”). Серия: Из опыта управленческого консультирования. М: МНИИПУ, 2001.
      9.	Баранов П.В. Развитие управленческой деятельности. Сб. “Проблемы управленческого консультирования”, Воронеж, 2002 г.
      10.	Баранов П.В. (в соавторстве). Российское предприятие ВПК: выжить и развиваться (на примере реформирования и развития Химзавода – филиала ФГУП «КРАСМАШ»). Серия: Из опыта управленческого консультирования.- М: Рохос, 2003. – 240 с.
      11.	Баранов П.В. (в соавторстве) Управление изменениями и механизм активного развития на предприятии. Серия: Из опыта управленческого консультирования. Изд. 2-е, испр. и доп. - М: Рохос, 2003. – 152 с.
      12.	Баранов П.В. (в соавторстве) Информационные системы и технологии оценки качества дополнительного профессионального образования. Доклад Научной конференции МФТИ. М., 2005.
      13.	Баранов П.В. Управленческое консультирование – капитализация знаний или формирование потенциала. «Проблемы управленческого консультирования», Воронеж, 2005.
      14.	Баранов П.В. Инновационное предприятие: инфраструктура проектного менеджмента. Труды XLVIII Научной конференции МФТИ, 2005.
      15.	Баранов П.В. Кластерный подход как механизм становления среднего инновационного бизнеса: опыт, проблемы, перспективы. Материалы 5-й международной конференции «Управление развитием крупномасштабных систем MLSD 2011». Том II. ИПУ, М., 2011.
      16.	Баранов П.В. и др. Кластеры и новая парадигма управления. Сборник материалов круглого стола в Институте проблем управления РАН. 6-й международная конференция «Управление развитием крупномасштабных систем MLSD 2012». - М., 2012. - 132 с.
    </Publications>
  </Person>

  <Person id="4" FIO="Воловик Владимир Вениаминович" Photo="VolovikVV.jpg" Phone=""
             Email="vovolovik@yandex.ru" Phd="" Position="Преподаватель истории инженерии" Post="преподаватель">
    <Profile>Воловик Владимир Вениаминович преподает дисциплину «Введение в историю инженерии».
      Проводит следующие виды работ в области гуманитарных, социальных и психотехнологий:
      1.	Исследования в области истории инженерии и истории образования
      2.	Исследования и разработки в области исторической и практической мифологии
      3.	Глубинные исследования медийных, маркетинговых и электоральных аудиторий, организаций и групп. Разработка медийных кампаний и отдельных медийных продуктов
      4.	Исследования слухов и разработка методов борьбы со слухами
      5.	Консалтинг организаций в области внутренних и внешних коммуникаций
      6.	Разработка групповых методов выявления и решения проблем
    </Profile>
    <Career>С 1970 по 1979 год был участником ТРИЗ–движения (прошел заочное обучение ТРИЗ в Азербайджанском общественном институте изобретательского творчества под руководством Г.С. Альтшуллера), в 1972 году создал в Харькове школу ТРИЗ и занимался преподавательской работой и разработками методов технического творчества.
      С 1982 года участник методологического и игротехнического движения, член Комитета по методологии и игротехнике Союза научных и инженерных обществ СССР.
      В 1989–94 годы прошел обучение в Институтах НЛП Канады, сертифицированный мастер нейролингвистического программирования.
      В 1989–93 годы прошел тренинги по Эриксонианскому подходу к индукции транса у тренеров Джоэфа Грэхема, Бетти Элис Эриксон, Филиппа Буса.
      Член Ассоциации Нейролингвистического программирования и Эриксонианского подхода (Москва), Национальной ассоциации НЛП (Торонто) и Эриксоновского общества (Финикс).
    </Career>
    <Educational_work>В 1988 году разработал курс «Введение в историю инженерии» для студентов Харьковского политехнического института, Вологодского политехнического института, Николаевского кораблестроительного института.
      В 1989 году разработал курс для аспирантов Харьковского политехнического института «История образования».
      В 1989–90 годы разработал курс–тренинг «Игры воображения».
      В 1992–95 годы разработал тренинги «Психотехники креативности» и «Суггестивные техники коммуникации».
      В 1996–97 гг. преподавал в Академии бизнеса и банковского дела (Тольятти) авторский курс «Глубинные исследования аудиторий» и тренинг «Психотехники креативности».
      За 1994–2010 годы провел более 100 различных тренингов, более 40 глубинных исследований, разработал несколько сотен медийных кампаний по заказу организаций
    </Educational_work>
    <Scientific_work>В 1978 году окончил факультет «Химия и технология органических соединений» Харьковского политехнического института.
      С 1978 по 1985 год в НПО «Монокристаллреактив» занимался исследованиями физико-химии термотропных жидких кристаллов. Автор 4 научных статей и 8 изобретений.
      В 1986 г. создал на базе Харьковского политехнического института НИЛ проблем высшего инженерного образования.
      В 1992 году создал центр исследований и разработок в области коммуникативных технологий «NLP–investigations» и креативное бюро «Лётчик».
    </Scientific_work>
  </Person>

  <Person id="5" FIO="Кожевников Дмитрий Евгеньевич" Photo="KozhevnikovDE.jpg" Phone=""
               Email="dkozhevnikov@hse.ru" Phd="" Position="Преподаватель кибернетики" Post="преподаватель">
    <Profile>Кожевников Дмитрий Евгеньевич  преподает дисциплины «Введение в управление», «Основы кибернетики» и участвует в научно-исследовательских работах в области архитектуры предприятия и методологии управления.
      В инженерной и научно-исследовательской практике проводил следующие виды работ:
      1.	Организация и управление крупными программными разработками.
      2.	Организация и управление ИТ подразделением предприятия, в том числе в крупных распределенных холдинговых структурах.
      3.	Разработка и описание архитектуры предприятия и информационных систем.
      4.	Разработка архитектур электронного правительства и электронного государства.
      5.	Анализ и моделирование системы управления на базе бизнес-процессов.
      6.	Проектирование субъектно-ориентированных механизмов управления.
      7.	Сбор требований заказчика, написание технических отчетов, технических заданий, проведение системного анализа, систематизации и визуализации информации, создание презентаций.
      Образование
      Специалитет: Московское высшее техническое училище им. Н.Э. Баумана (год окончания: 1988, специальность: Электромеханические приборные устройства).
      Магистратура: Высшая школа экономики (год окончания: 1995, специальность: экономическая теория)
      В период с 1999 по 2011 г. прошел более 20 курсов профессиональной переподготовки в области ИТ, консультирования, управления и преподавания.
    </Profile>
    <Career>10.2010 – н.в. Национальный Исследовательский Университет Высшая Школа Экономики. Факультет Бизнес-Информатики.
      •	Кафедра моделирования и оптимизации бизнес-процессов. Старший преподаватель. Научно-образовательный центр технологий управления информацией. Ведущий научный сотрудник.
      11.2008 – 09.2010. 	ООО «Газпром Комплектация»
      Централизованный поставщик  МТР для нужд ОАО «Газпром»
      •	Начальник управления информационно-управляющих систем
      08.2007 –11.2008 	ООО «БЮРО ЭКСПЕРТИЗЫ КОНЦЕПТУАЛЬНЫХ АРХИТЕКТУР» Экспертиза, подготовка, архитектурное проектирование и мониторинг ИТ-проектов
      •	Генеральный директор
      10.2006 – 06.2007 	ООО «НКК» МЕНЕДЖМЕНТ, ГРУППА «ЭНЕРГОБАЛАНС»
      Коммерческий учет электроэнергии по всей стране
      •	Директор по информационным технологиям.
      08.2004 - Н.В. 	НП НАЦИОНАЛЬНАЯ ГИЛЬДИЯ ПРОФЕССИОНАЛЬНЫХ КОНСУЛЬТАНТОВ
      •	Член Совета Гильдии
      •	Консультант по информационным технологиям и организационному развитию,
      01.2005 – 10.2006	Группа компаний РЕСЭКО
      •	Директор по развитию бизнеса.
      04.2002 – 12.2007 	ООО АЛТИМЕТА
      •	Директор по развитию бизнеса.
      10.2001 – 04.2004 РОССИЙСКОЕ ПРЕДСТАВИТЕЛЬСТВО IDC, МОСКВА
      •	Директор по консалтингу
      •	ИТ директор
      •	Старший аналитик по рынку ИТ услуг в России
      04.1998 – 06.2001	Центринвест Софт, Россия, Москва
      •	Генеральный директор
      •	Коммерческий директор
      •	Руководитель проектов
      10.94 – 04.98	Инвестиционная компания «АТОН»
      •	Руководитель технологической группы
      •	Специалист отдела автоматизации, заместитель директора департамента автоматизации, начальник отдела разработки
      10.1986 – 10.1994	НИИ радиоприборостроения, НТЦ «МОДУЛЬ», СП «ЕВРОСЕРВИС»
      •	Программист, специалист по обслуживанию ВТ
    </Career>
    <Educational_work>За время работы на преподавательских должностях поставил и читал следующие курсы:
      •	Управление потоками работ (Магистратура НИУ ВШЭ, Факультет бизнес-информатики; программа "Бизнес-информатика"; спец-я "Моделирование и оптимизация бизнес-процессов")
      •	Актуальные проблемы научной и инновационной политики (Магистратура НИУ ВШЭ, Факультет бизнес-информатики; программа "Бизнес-информатика"; спец-я "Моделирование и оптимизация бизнес-процессов")
      •	Архитектура предприятия (Магистратура НИУ ВШЭ, Факультет бизнес-информатики; программа "Бизнес-информатика"; спец-я "Моделирование и оптимизация бизнес-процессов")
      •	Процессный подход к управлению ИТ предприятия (Магистратура НИУ ВШЭ, Факультет бизнес-информатики; программа "Бизнес-информатика"; спец-я "Моделирование и оптимизация бизнес-процессов")
      •	Автоматизация управления  бизнес-процессами (ВШБИ НИУ ВШЭ, спец-я "Моделирование и оптимизация бизнес-процессов")
      •	Управление государственными и муниципальными ИТ проектами (АНХ/РАГС, курсы повышения квалификации для государственных служащих)
    </Educational_work>
    <Scientific_work>Ведущий научный сотрудник научно-образовательного центра технологий управления информацией.
    В 2010-12 гг. принял участие в ряде научно-исследовательских проектов, в том числе по гранту Министерства Образования и науки РФ «Создание высокотехнологичного производства кросс-платформенных систем обработки неструктурированной информации на основе свободного программного обеспечения для повышения эффективности управления инновационной деятельностью предприятия в современной России»,  ведет исследования в области моделирования социо-технических (организационных) систем.
    Активный участник семинара по методологии управления под руководством Б.В. Сазонова.
    </Scientific_work>
    <Publications>Автор более 20 научных работ, в том числе в 2012:
      1.	K. Evina., A.I. Gromov, N.S. Kazantsev,  D.Kozhevnikov.  Modern era in business architecture Design
      2.	In: : Mapping the global future: evolution through innovation and excellence. Fourteenth annual international conference. Reading book. Нью-Йорк: Global Business And Technology Association, 2012. C. 208—215
      3.	Д.Е. Кожевников. Постановка задачи мониторинга уровня компетентностной включенности работников. //Практика и методология консалтинга. Ежегодный сборник Национальной Гильдии Профессиональных Консультантов. – М.: Ваш полиграфический партнер, 2012, стр 127-159.
      4.	Д.Е.Кожевников. Управление крупномасштабными социотехническими системами на основе архитектуры компетентностной сети.  Труды конференции MILD 2012.
      5.	Д.Е. Кожевников. Проектный подход к ИКТ: планирование ИКТ муниципального образования, управление проектами. Учебно-методические материалы.  В книге: Вопросы оптимизации предоставления муниципальных услуг с использованием информационно-коммуникационных технологий, т. 2	«Дело» АНХ, 2010.  с. 165-189
      6.	Д.Е. Кожевников. Т.В. Новикова Проблемы моделирования организационных кентавр-систем, статья «Информационные технологии в проектировании и производстве» №3, 2011
      7.	А.И. Громов, Д.Е. Кожевников. Инструменты моделирования организационных кентавр-систем, статья «Информационные технологии в проектировании и производстве» №4, 2011
    </Publications>

  </Person>

  <Person id="6" FIO="Марача Вячеслав Геннадиевич" Photo="unknown.jpg" Phone=""
               Email="maratcha@yandex.ru" Phd="Кандидат философских наук" Position="Преподаватель теории управления" Post="преподаватель">
	 <Profile>
	 Консультант в области стратегического управления, регионального развития и развития инновационной деятельности.
Стаж работы в консалтинговых фирмах и экспертных организациях – более 20 лет.
E-mail: maratcha@yandex.ru
В настоящее время – зам. Ген. директора компании «РОЭЛ Консалтинг – Регион» (http://www.roelconsulting.ru), руководитель проектов Некоммерческого научного фонда «Институт развития им. Г.П. Щедровицкого» (http://www.fondgp.ru), кандидат философских наук.
Родился в 1965 г. в Харькове. C 1982 г. живет в Москве.
</Profile>
<Education_and_Professional_work>
Канд. филос. наук (дисс. подг. в Ин-те системного анализа РАН, защ. в Ин-те философии РАН в 2004 г.).
Окончил Московский физико-технический институт (факультет общей и прикладной физики, 1988) и Академию юриспруденции – Высшую школу права «Адилет» (г. Алматы, заочно, 2000).
В 1996 г. учился в Школе консультантов по управлению АНХ при Правительстве РФ.
В 1997 и 1998 гг. стажировался в Центрально-Европейском университете (г. Будапешт, на англ. яз.).
В 1996–1998 гг. – член Правления Ассоциации консультантов по управлению и организационному развитию (АКУОР).
Член редколлегии методологического альманаха «Кентавр» (http://www.circleplus.ru).
Участник Профессионального сообщества «МетаКонсалтинг» (https://www.metaconsultant.ru).
Участник большого количества научных конференций, симпозиумов. Автор более 100 научных публикаций, многие из которых доступны в Интернете.
В студенческие годы занятия физикой элементарных частиц пробудили интерес к методологии науки и философии, что в 1986 г. привело в Московский методологический кружок (ММК) – школу Г.П. Щедровицкого. В 1986–92 гг. – в методологической и игротехнической команде С.В. Попова (который до 1989 г. работал совместно с П.Г. Щедровицким). Как игротехник (модератор), а затем – методолог-консультант и эксперт участвовал в проектировании и проведении организационно-деятельностных игр, методологических экспертиз, ситуационных анализов, экспертных семинаров и т.д. (более 50 проектов), осуществлял координацию групп экспертов.
В 1992–95 гг. – советник мэра г. Долгопрудного Московской области. В 1994–96 гг. участвовал в программе научно-методологической поддержки судебной реформы (под рук. С.А. Пашина и Л.М. Карнозовой, проекты поддерживались Государственно-правовым управлением Администрации Президента РФ, Фондом Форда и Вестминстерским фондом «За демократию»), в 1997 г. – в разработке Программы государственного строительства в РФ (под рук. помощников Президента РФ М.А. Краснова и Г.А. Сатарова). В 1997–2000 гг. возглавлял кафедру социально-культурной политики Высшей школы культурологии МГУКИ. В 1997–2001 гг. работал в ОАО "РОСНО" – занимался стратегическим планированием и аналитикой, руководил исследовательскими проектами, разрабатывал маркетинговые программы. В 2001–2004 гг. – эксперт Центра стратегических исследований Приволжского федерального округа, один из авторов Доклада ЦСИ ПФО 2001 года «Государство. Разграничение полномочий» (http://stra.teg.ru/library/1019833215 ), менеджер проекта «Региональная социальная политика».В 2004 – 2009 гг. – ведущий консультант и руководитель ряда проектов Консалтинговой группы «РОЭЛ Консалтинг», начальник отдела региональных программ и проектов.
С апреля 2009 г. – зам. Ген. директора компании «РОЭЛ Консалтинг – Регион».
</Education_and_Professional_work>
<Projects>
Основные проекты за последние пять лет:
2004 – ведущий консультант проектов: Программа реструктуризации предприятий, выводимых из состава оборонно-промышленного комплекса (заказчики: Минпромэнерго России, ГУ «Государственный фонд конверсии»); Программа развития промышленного комплекса г. Елец на 2004-2006 гг. (заказчик: Администрация г. Елец Липецкой области); Системный проект интеграции предприятий, специализирующихся в области ракето- и двигателестроения (заказчики: Роскосмос, ФГУП Государственный научно-производственный ракетно-космический центр «ЦСКБ-Прогресс»);
2005 – руководитель проекта: Стратегия социально-экономического развития Липецкой области до 2020 года (заказчик: Администрация Липецкой области, проект выполнялся в консорциуме с ЗАО «МЦРР»); ведущий консультант проектов: Программа ускоренного развития и повышения инвестиционной привлекательности промышленных предприятий Смоленской области на 2005-2012 гг. (заказчик: Администрация Смоленской области); Экспертный анализ системы целей и действий органов исполнительной власти субъектов Российской Федерации для подготовки раздела “Региональные аспекты целей деятельности Правительства РФ” Сводного доклада о результатах и основных направлениях деятельности Правительства РФ (заказчики: Министерство регионального развития РФ, Программа развития ООН – UNDP);
2006 – руководитель проекта: перераспределение функций и полномочий органов местного самоуправления в Люберецком районе Московской области (заказчик: Администрация Люберецкого района Московской области); ведущий консультант проектов: Стратегия социально-экономического развития Краснодарского края до 2020 года (заказчик: Администрация Краснодарского края); Программа социально-экономического развития Курской области на 2006-2010 гг. (заказчик: Администрация Курской области);
2007 – руководитель проектов: Стратегия развития строительного комплекса Краснодарского края до 2020 года, Программа международного и межрегионального сотрудничества Краснодарского края (заказчик: Администрация Краснодарского края); Стратегия социально-экономического развития наукограда Бийск до 2025 года (заказчик: Администрация г. Бийск Алтайского края); ведущий консультант проекта: Стратегия социально-экономического развития Алтайского края до 2025 года (отвечал за разработку стратегического направления №3 «Повышение уровня инновационности экономики края на основе формирования региональных центров инновационного развития и территориальных кластеров», заказчик: Администрация Алтайского края);
2008-2009 – руководитель проектов по разработке Базовых программ развития промышленности и инфраструктуры в рамках Стратегии социально-экономического развития Владимирской области до 2027 года (заказчик: Администрация Владимирской области); Концепция социально-экономического развития г. Котельниково Волгоградской области до 2020 года с учетом строительства горно-обогатительного комбината на базе Гремячинского месторождения (заказчик: ОАО «Еврохим»); ведущий консультант проектов: Стратегический план социально-экономического развития Саратовской области до 2025 года (отвечал за разработку стратегического направления № 2 «Достижение качественно нового уровня конкурентоспособности экономики области на базе инноваций и развития новых бизнесов», заказчик: Правительство Саратовской области); Программа «Повышение качества исполнения государственных функций и предоставления государственных услуг, в том числе в электронном виде, на базе создаваемого в Красноярском крае многофункционального центра предоставления государственных и муниципальных услуг» (заказчик – Агентство по управлению государственным имуществом Красноярского края).
</Projects>

  </Person>
  <Person id="7" FIO="Реут Дмитрий Васильевич" Photo="ReutDV.jpg" Phone=""
               Email="" Phd="" Position="Преподаватель системного анализа и управления" Post="преподаватель">
<Profile>Методолог, системный аналитик, эксперт Центра проблемного анализа и государственно-управленческого проектирования (руководитель С.С.Сулакшин), координатор московского сегмента ODN (Organization Development Network - сети консультантов по организационному развитию www.odn2.ru), кандидат технических наук, доцент по кафедре экономики МГТУ им. Баумана, с.н.с. Московской медицинской Академии им. Сеченова, действительный член Международной общественной Академии экологической безопасности и природопользования (МОАЭБП), сертифицированный специалист по управлению проектами уровня D по классификации Ассоциации Управления проектами (СОВНЕТ): CPMS (Certificated Project Management Specialist, level D), requirements of IPMA (International Project Management Association); родился 3 августа 1947 г. в г.Москве; окончил МГТУ им. Баумана; работал в оборонной промышленности, в АО "Газавтоматика", был заместителем начальника отдела-центра вычислительной техники и технико-экономической информации "Вьевсовпетро" (СРВ), системным аналитиком ООО "КонверсКонсалтинг", ООО "Карана", Объединения Метаконсалтинг; с 1990 г. - в методологическом движении; участник ОДИ на создание концепции национальной безопасности, проведенной по инициативе ВС СССР; в 1990 г. участвовал в проведении организационно-деятельностных игр (ОДИ) и консультирования государственных и частных предприятий в командах В.К.Епишина (псевдоним - Лён), А.В.Яновского, Ю.Л.Котляревского, А.С.Шохова, Л.Н.Цой; имеется опыт самостоятельной организации консалтинговых команд, разработки консалтинговых проектов в бизнес-структурах и руководства этими проектами; имеется опыт самостоятельного проведения ОДИ и обучающих семинаров; участник в разработке стратегий и концепций развития предприятий и регионов; с 1991 по 2007гг. обозреватель методологического и игротехнического альманаха "Кентавр"; единственный в России Licensed Avatar Master (Преподаватель курса практической психологии Гарри Палмера, сертификат 1998 г., США), инструктор классической хатха-йоги; женат, имеет сына; автор около 200 публикаций по вопросам методологии и теории деятельности, организационного развития, разработки стратегий, социологии, социальной философии, психологии, социального управления, управления крупномасштабными системами, управления развитием ситуаций, рефлексивного управления, управления здравоохранением, управления проектами, прокреационно-демографической безопасности, теории мифа, теории институтов, идеологии, креативности.</Profile>

</Person>
  <Person id="8" FIO="Розин Вадим Маркович" Photo="RozinVM.jpg" Phone=""
               Email="rozinvm@gmail.com" Phd="Доктор философских наук, профессор" Position="Преподаватель философии и культурологии" Post="преподаватель">
<Profile>Год и место рождения
Москва, 28 июня 1937.

Образование
Московский государственный заочный педагогический институт.
Аспирантура Института дошкольного воспитания АПН РСФСР.

Ученые степени
Кандидатская диссертация «Логический анализ математических знаний» (1972).
Докторская диссертация «Специфика и особенности естественных, технических и гуманитарных наук» (1991).

Ученые звания
Профессор по кафедре социологии и культурологии (1998).
Действительный член Академии педагогических и социальных наук (с 2006 г.).</Profile>
<Educational_work>
Читает лекции «Введение в философию» и «Философия науки и техники» в ГАУГН.
Магистерский курс «Философия субъективности» в МГПИ.
Курс «Философия науки и проблемы управления» в ВШЭ.
Курс «Психология личности» и «Методологические основы психологии» в ЕГУ.
Лекции для аспирантов по философии науки и технике в ИФРАН и МарГТУ.
Лекции «Семиотика человека» в МГУ.</Educational_work>
<Scientific_work>Путь Розина в философию был не совсем обычным. Он не заканчивал философского факультета, но со второго курса педагогического института им. В.П. Потемкина стал ходить на семинар по философии, который вел Г.П. Щедровицкий, где ставились и решались творческие современные проблемы. Философское образование Розин получил в процессе самообразования и участия в семинарах Московского методологического кружка (ММК).
Один из первых учеников Г.П. Щедровицкого и активный участник Московского методологического кружка, а сейчас – методологического движения. Начиная с середины 70-х годов, развивает свое направление методологии, основанное на идеях и принципах гуманитарного подхода, семиотики и культурологии.
Помимо методологии Розин известен исследованиями в следующих областях: культурология, семиотика, философия науки и техники, философия права, анализ эзотерических учений, психология, философия образования, философия управления.
 </Scientific_work>
<Publications>Автор более 420 научных публикаций, в том числе 46 книг и учебников, среди которых:
«Специфика и формирование естественных, технических и гуманитарных наук» (1989),
«Любовь и сексуальность в культуре, семье и во взглядах на половое воспитание» (1999),
«Философия образования» (1999), «Типы и дискурсы научного мышления» (2000),
«Философия техники» (2001),
«Культурология» (1998-2004),
«Эзотерический мир. Семантика сакрального текста» (2002),
«Личность и ее изучение» (2004),
«Визуальная культура и восприятие. Как человек видит и понимает мир» (2004, 2008),
«Античная культура. Этюды-исследования» (2005),
«Развитие права в России как условие становления гражданского общества и эффективной власти» (2005),
«Психология: наука и практика» (2005),
«Кабала в контексте истории и современности» (совм. с М. Лайтманом, 2005, 2009),
«Методология: становление и современное состояние» (2005),
«Мышление и творчество» (2006), «Любовь в зеркалах философии, науки и литературы» (2006),
«Понятие и современные концепции техники» (2006),
«Демаркация науки и религии. Анализ учения и творчества Эмануэля Сведенборга» (2007),
«Философия образования: этюды-исследования» (2007),
«Наука: происхождение, развитие, типология, новая концептуализация» (2008),
«Феномен множественной личности» (2008),
«Особенности дискурса и образцы исследования в гуманитарной науке» (2008),
«Традиционная и современная философия» (2009),
«Философия управления» (совм. с Л. Голубковой, 2010),
«Научные исследования и схемы в Московском методологическом кружке» (2011).</Publications>
  </Person>

  <Person id="9" FIO="Сазонов Борис Васильевич" Photo="Sazonov.jpg" Phone=""
             Email="bsazonov@yandex.ru" Phd="Кандидат философских наук" Position="Преподаватель теории управления" Post="преподаватель">
 <Profile>Персональные данные:
Дата рождения: 25.02.1937

e-mail: bvsazonov@mail.ru
http://www.lab1-3.narod.ru
Язык: английский

Образование:
1979 – кандидат философских наук
1963-1966 – аспирантура МГУ им. Ломоносова, философский факультет
1955-1961 – Московский Государственный Университет (МГУ) им. Ломоносова, философский факультет. Специальность по диплому – преподаватель логики и философии
</Profile>
    <Career>1979-настоящее время – Институт системного анализа РАН (ранее ВНИИСИ АН СССР), зав. лабораторией  Методологии и информационного обеспечения социальных исследований

1966-1979 – ряд научно-исследовательских и проектных институтов (НИИПИ) системы Госгражданстроя СССР, Госстроя СССР и МосГлавАПУ, руководитель исследовательских подразделений.

1961-1963 – Институт философии АН СССР, научный сотрудник
</Career>
    <Educational_work>Прочитан раздел курса лекций «Ведение в управление», 26 акад. часов, Кафедра «Стратегическое планирование и методология управления» НИЯУ МИФИ, февраль-март.
Разработка проекта, учебной программы и курсов дисциплин специализации для вновь формируемой дисциплины «Социокультурная политика». Реализация проекта в рамках научного руководства кафедрой «Социокультурной политики» в Высшей Школе Культурологии МГУК</Educational_work>
    <Scientific_work>Специалист по методологии, теории и прикладным проблемам проектирования и программной организации деятельности, формированию городских социальных инфраструктур и городскому менеджменту, инновационным процессам в организациях. В области образования опыт организационной работы – создание и научное руководство кафедрой социокультурной политики в Высшей Школе Культурологии, и лекционной работы по проблематике территориального управления. Член Московского Методологического Кружка (ММК, руководитель - Г.П. Щедровицкий) с 1957 г., один из создателей организационно-деятельностных игр (ОДИ).</Scientific_work>
    <Publications>1. Монографии

1.	Игровая форма развития коммуникации, мышления, деятельности. М., МНИИПУ, 1989. (В соавторстве с П.В. Барановым)
2.	Междисциплинарный подход к разработке программ развития малого города и прилегающего района (на примере Московской области) // М., «Технопечать», 2001.(В соавторстве с О.Севан.)
3.	«Социокультурные проблемы в муниципальном управлении» М.: УРСС, 2007. (В соавторстве с Т.И. Жуковой.)

2. Разделы в коллективных монографиях

1.	Вступительная статья к кн. Б. Санто "Инновация как средство экономического развития". М., "Прогресс", 1990;
2.	Социальная информатика: основания, методы, перспективы.  (Глава 9 «Вторичный анализ данных – новый подход к организации социальных исследований».) М.: УРСС, 2003.
3.	Управление модернизацией в образовании. М.: ГУ-ВШЭ, 2003. (Ведение, Глава 4)
4.	Попков Ю.С., Тищенко В.И. Виртуальные сообщества в структуре власти. М.: УРСС, 2004. (Раздел 1.2. «Территориальные субъекты в структуре социальных партнерств».)
5.	Проблемы организации учреждений культуры как фактора территориального развития // Раздел 2 монографии Социокультурный анализ и развитие территорий России: проблемы и решения /под общ. ред. О.Г. Севан/ — М. : ФОРУМ, 2012., сс. 176-259


3. Статьи  в научных периодических изданиях

1.	Перманентное архитектурное проектирование на базе системных категорий. // Системные исследования. Методологические проблемы. Ежегодник 1983. М.: «Наука», 1983
2.	Социологическая интерпретация понятия «проблема» в системных исследованиях // Системные исследования. Методологические проблемы. Ежегодник 1985. М.: Наука, 1986. (В соавторстве с Э.М.Коржевой и Н.Ф.Наумовой.)
3.	Человеческий фактор в нововведениях // Психологический журнал. 1985. Т. 6, № 4. С. 64–72. В соавторстве с Н.И. Лапиным)
4.	Программирование территориального развития как механизм формирования территориальных субъектов // Системные исследования. Методологические проблемы. Ежегодник-2003.
5.	К проблеме происхождения и развития языка // Ж. «Кентавр» № 32, М., 2003. (В соавторстве с К.Е. Черевко)
6.	Методология ММК и этика // Полигнозис, №2, 2004.


4. Статьи в сборниках и непериодических изданиях

1.	Деятельностный подход к инновациям // Социальные факторы нововведений в организационных системах. М.: ВНИИСИ, 1980;
2.	Проект новшества и программирование инновационной деятельности // Структура инновационного процесса. М.: ВНИИСИ, 1981;
3.	Проблема построения общей теории инновационных процессов // Инновационные процессы. М.: ВНИИСИ, 1982;
4.	Одно и многоцелевые перемещения в городских системах: подход к моделированию // Проблемы системного анализа и моделирования развития городов и систем населенных мест. Труды ВНИИСИ. Вып. 5. М., 1982. (Совместно с Б.Л. Шмульяном.)
5.	Социально-организационные проблемы комплексных нововведений в области электроосветительной аппаратуры (анализ случая) // Нововведения в организациях. М.: ВНИИСИ, 1983;
6.	Несколько замечаний к понятию «интенсивное нововведение»   Проблемы интенсификации и диагностики нововведений. // М.: ВНИИСИ, 1984;
7.	Субъект в процессах нововведений // Сборник трудов ВНИИСИ, № 16, 1987
8.	Проектирование нововведений: типологический аспект // Сборник трудов ВНИИСИ, № 17, 1987;
9.	Социальная концепция развития Москвы: подходы к ее разработке, стратегии развития региона // Проблемные ситуации в развитии города. М.: Институт социологии АН СССР, 1988. (Совместно с Л.Ф. Страшновой.)
10.	Научные исследования и научное обеспечение региональной политки  // Городская цивилизация: Методология, теория, практика. Труды конференции. М.: ВНИИСИ, 1991.
11.	Место и характер социальных исследований при разработке концепций социально-экономического развития города. // Государственное регулирование экономики и социальные проблемы модернизации. Часть П, М., УРСС, 1997;
12.	К проблеме анализа самосознания научно-технической интеллигенции // Российское общество: социологические перспективы. М.:УРСС, 2000;
13.	Перспективы технократии и технократизма в современной России // Российское общество: социологические перспективы. М.:УРСС, 2000;
14.	Системная организация социальных исследований на территории // Российское общество: социологические перспективы. М.: УРСС, 2000
15.	Территориальные партнерства // Европейский опыт разработок и реализации программ развития сельских территорий и малых городов. Участие населения и партнерства. // ГУ-ВШЭ. 2001.
16.	Интеграция через культуру // От краеведения к культурологии : Российскому институту культурологии 70-лет. М., 2002.
17.	Территориальные партнерства в структуре муниципального самоуправления // Малые города и села: проблемы сохранения и развития. М.: МК РФ, ЕКОВАСТ, 2002.
18.	Деятельностный подход к исследованию общественной консолидации // Социальные трансформации в России: процессы и субъекты. М.: УРСС, 2002.
19.	Деятельностные механизмы консолидации // Социальные трансформации в России: процессы и субъекты. М., 2002..
20.	Институциональные инструменты консолидации: инновации  в сфере  образования и роль профсоюзов // Социальные трансформации в России: процессы и субъекты. М., 2002
21.	Субъекты в территориальных партнерствах // Социальные мышление и деятельность: влияние новых интеллектуальных технологий. М.: УРСС, 2004;
22.	Формирование партнерств в структуре территориального управления // Социальное мышление и деятельность: влияние новых интеллектуальных технологий / Труды Института системного анализа Российской академии наук. М.: УРСС, 2004.
23.	Методологические проблемы исследования социального института как фактора общественной консолидации. // Социальное мышление и деятельность: влияние новых интеллектуальных технологий / Труды Института системного анализа Российской академии наук. М.: УРСС, 2004.
24.	Организация как социальный институт. Смена парадигм. // Социальное мышление и деятельность: влияние новых интеллектуальных технологий / Труды Института системного анализа Российской академии наук. М.: УРСС, 2004.
25.	Понятийное пространство исследования ICT-сообществ. // Информатика сообществ и формирование сетей. Перспективы. Подходы. Инструменты. М.: УРСС, 2004.
26.	Музей как деятельность. // Роль музеев в формировании культурного пространства и имиджа региона. М.: Музей современной истории, 2005.
27.	Виртуальные самоуправляющиеся сообщества. Проблемы формирования // Социальные коммуникации в новой информационной среде. Труды ИСА РАН, Том 26, 2006. (В соавторстве с Е.А. Богомоловой.)
28.	Партнерство как инструмент местного самоуправления и городского развития  // Местное самоуправление в современной России. М.: ИСМРО «Малые города», 2007.
29.	Программирование территориального развития как механизм формирования территориальных субъектов // Инновации в общественной сфере. М.: УРСС, 2008.
30.	Особенности формирования инновационных механизмов в российском здравоохранении // Инновации в общественной сфере. М.: УРСС, 2008.
31.	Подходы к созданию единой сетевой инфраструктуры научного сообщества //  Инновации в общественной сфере. М.: УРСС, 2008 (В с Т.И. Жуковой и В.И. Тищенко)
32.	Формирование партнерств власти, населения и бизнеса. Проблемы коммуникации и взаимодействия в новой информационной среде. // Инновации в общественной сфере. М.: УРСС, 2008 (в печати, совм. с Е.А. Богомоловой)
33.	Понятие проблемы и процессы проблематизации в ММК // Г.П. Щедровицкий. Серия «Философия России второй половины ХХ века» в 21 тт. М.: Фонд им. Г.П. Щедровицкого, 2010 1. От инновационных институтов к инновационной технологии как инструменту территориального развития // Ежегодник «Россия: тенденции и перспективы развития».  Вып. 6., 2 часть, ИНИОН, 2011,
34.	Цикл статей по проблемам инновационного подхода // Приложение к книге: Инновационные подходы в управлении и консалтинге: обучающий консалтинг. М.: Н ГПК, Ваш полиграфический партнер, 2010-2011. с. 220-350


6.	Учебные курсы и пособия
       1. Прочитан раздел курса лекций «Ведение в управление», 26 акад. часов, Кафедра «Стратегическое планирование и методология управления» НИЯУ МИФИ, февраль-март.


6. Опубликованные доклады на конференциях, симпозиумах и пр.

1.	Территориальная динамика и инновации // Инновационные функции столичного мегаполиса. Материалы международной конференции. М.: Комитет административно-территориальных органов т межрегиональных связей Правительства Москвы, 1992;
2.	Коммуникация на Форуме в контексте общей методологии // Материалы III Международного Форума «Эффективная коммуникация: практика и методология». М., НГПК, 2006.
3.	Фуко и ММК // Материалы Чтений памяти Г.П. Щедровицкого 2003-2005 гг. М.: Некоммерческий научный фонд «Институт развития им. Г.П. Щедровицкого», 2006.
4.	«Информационное обеспечение социологических исследований в контексте сетевой инфраструктуры научного сообщества». Труды второй международной конференции «Системный анализ и информационные технологии», 10-14 сентября 2007 г., Обнинск, том 2. М.: УРСС, 2007. (В соавторстве с Т.И. Жуковой и Э.М. Коржевой.)
5.	Методология как технология // Материалы Чтений памяти Г.П. Щедровицкого 2007-2008 гг. М.: Некоммерческий научный фонд «Институт развития им. Г.П. Щедровицкого», 2008.
</Publications>
  </Person>

  <Person id="10" FIO="Черкасенко Никита Александрович" Photo="CherkasenkoNA.jpg" Phone="" Email="NCherkasenko@IBS.RU" Phd="нет"
  Position="Преподаватель психологии и педагогики" Post="преподаватель">
    <Profile>Черкасенко Никита Александрович преподает дисциплину «Психология и педагогика и участвует в проведении практикума по введению в специальность.
    </Profile>
    <Career>С 2007 года по настоящее время является директором проектов департамента бизнес-приложений компании IBS, имеет опыт реализации следующих проектов:
      ГК «Росатом»
      Разработка методологии экспертизы научно-технической деятельности ГК «Росатом» и ее организаций.
      ГК «Росатом»
      Разработка концепции системы управления корпоративными знаниями Госкорпорации и проекта программы её реализации
      ОАО «Курорты Северного Кавказа»
      Разработка системы премирования сотрудников
      Сбербанк РФ
      Разработка карьерных лестниц работников ЦСКО «Южный порт»
      Группа компаний «Шервуд»
      Совершенствование системы управления персоналом группы компаний
      Группа компаний «Шервуд»
      Разработка систем оплаты труда, внутренних коммуникаций и оценки удовлетворённости группы компаний.
      ГК «Росатом»
      Разработка методических материалов по организации подготовки резерва кадров научных организаций.
      ГК «Росатом»
      Разработка технологии мониторинга кадрового потенциала и комплексной кадровой диагностики в ядерной отрасли;
      Концерн «Росэнергоатом»
      Оценка руководителей ОАО «Концерн Энергоатом» по компетенциям
      ГК «Росатом»
      Разработка и апробация нормативных документов по отраслевой системе кадровых резервов государственной корпорации по атомной энергии «Росатом»;
      Газпромтрансгаз Югорск, совершенствование системы управления персоналом ООО «ТТГ»

      С 2004 по 2007 год работал педагогом-психологом в Центре психолого-медико-социального сопровождения детей и подростков департамента образования г. Москвы и по совместительству преподавателем кафедры психологии здоровья факультета социальной психологии МГППУ. За это время принял участие в нескольких проектах (помимо собственно открытия упомянутой кафедры психологии здоровья), ключевые из которых следующие:
      ЮНЕСКО
      Мониторинг эффективности образовательных программ по профилактике ВИЧ-инфекции.
      Министерство здравоохранения и социального развития РФ
      Разработка методических рекомендаций по содействию здоровому образу жизни среди медицинских работников первичного звена.
      Департамент образования г.Москвы
      Регулярное исследование поведенческих рисков (YRBS), связанных со здоровьем среди подростков г.Москвы.
    </Career>
    <Educational_work>
      За время работы на преподавательских должностях поставил и читал следующие курсы:
      - «Введение в психологию здоровья».
      - «English for health psychology students».
    </Educational_work>
    <Scientific_work>Ежегодно участвует в конференциях разного уровня, статьи и доклады публикуются в сборниках конференций.
    </Scientific_work>

  </Person>

</Persons>
