<?templates.xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<News>
    <New id="3">
        <Date>01.01.01</Date>
        <Title>Приемная кампания 2013 года</Title>
        <Text>Кафедра стратегического планирования и методологии управления НИЯУ МИФИ объявляет набор студентов на направление подготовки бакалавров 220100.62 "Системный анализ и управление" по профилю "Стратегическое управление жизненным циклом сложных инженерных объектов". Ниже представлены основные профессии, которыми овладевают выпускники с этим профилем подготовки, а также типовые задачи, решаемые ими в процессе профессиональной деятельности:
        1. Системный инженер
        – выявляет потребности заказчиков;
        – определяет миссию и цели разрабатываемой системы, составляет требования к разрабатываемой системе;
        – несет ответственность за обеспечение процессов жизненного цикла системы;
        – производит постановку задач команде разработчиков: архитектору, проектировщику, программистам, тестировщикам, интеграторам.
        2. Технологический менеджер
        – управляет инновациями в жизненном цикле сложных систем;
        –  управляет рисками;
        –  управляет качеством выпускаемой продукции;
        –  управляет  знаниями и интеллектуальной собственностью;
        –  управляет поставками, затратами  и др.
        Срок обучения: 4 года
        Вступительные испытания в форме ЕГЭ: русский язык, математика, физика     
        Сроки приема документов на бюджетные и платные формы обучения: с 20 июня по 25 июля 2013 года</Text>
        <Image></Image>
    </New>

    <New id="2">
        <Date>01.01.01</Date>
        <Title>Установлена плата за обучение</Title>
        <Text>Стоимость платного обучения бакалавров по направлению 220100 установлена в 2013 г. в размере 63 800 р. за учебный год.</Text>
        <Image></Image>
    </New>

    <New id="1">
        <Date>01.01.01</Date>
        <Title>Наличие бюджетных мест</Title>
        <Text>При поступлении в 2013 г. конкурсный отбор на направление 220100 «Системный анализ и управление» осуществляется на 10 бюджетных мест. Остальные места – платные.
        Имеются  также следующие бюджетные места в уже сформированных группах:
        ·	2 места на 1-м курсе (2-й семестр)
        ·	1 место на 2-м курсе (4-й семестр)
        Принимаются заявления от студентов, желающих перевестись на данное направление подготовки с других направлений подготовки в НИЯУ МИФИ, а также от студентов из других вузов</Text>
        <Image></Image>
    </New>
</News>
